ಮುನ್ನುಡಿ

‘ಇಂದಿನ ಮಕ್ಕಳು ಮುಂದಿನ ಪ್ರಜೆಗಳು !’ ‘ಇಂದಿನ ಯುವಜನರೇ ನಾಳಿನ ನೇತಾರರು !’ ‘ನೀವೇ ಈ ದೇಶವನ್ನು ಮುಂದೆ ನಡಸಿ ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವವರು !’ ಎಂದೆಲ್ಲ ನಾವು ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ, ಯುವಜನರಿಗೆ, ಉದ್ದುದ್ದನೆ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಆದರೆ ಅವರು ಆ ರೀತಿ ಬೆಳೆದು ಜವಾಬುದಾರಿಯುತ ಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ತುಂಬಲು ಬೇಕಾದ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನಾಗಲೀ ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನಾಗಲೀ ಕೊಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ತದ್ವಿಪರೀತವಾಗಿ ಅವರು ಸಾಕಷ್ಟು ಕೆಟ್ಟು ಇತರರನ್ನು ಕೆಡಿಸಲು ಅನುಕೂಲವಾದಂತಹ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ನಮ್ಮ ಅವಿವೇಕದಿಂದ ದುರಾಶೆಯಿಂದ ಇಂದ್ರಿಯ ಲೋಲುಪತೆಯಿಂದ ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.

ಆದರೆ ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಇಂದಿಗೂ ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ, ತರುಣ-ತರುಣಿಯರಲ್ಲಿ, ಪೂರ್ವಜ ಪುಷಿಗಳ ರಕ್ತ ಇನ್ನೂ ಹಸಿಯಾಗಿ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಸದವಕಾಶಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಅದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗಿ ಅದ್ಭುತ ಕಾರ್ಯವನ್ನೆಸಗುತ್ತಿದೆ. ಇಂತಹ ಸದವಕಾಶವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಡುವುದು ಹಿರಿಯರಾದ ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ. ಈ ಸಂಪುಟವು ಅಂತಹ ಸದವಕಾಶವನ್ನು ಸರಳ ಸುಲಭ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ, ಎಲ್ಲರ ತಲೆಗೂ ಹತ್ತುವಂತಹ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ, ಒದಗಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಇಂದಿನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥೀ ಯುವಜನರ ಅತ್ಯಂತ ಕಾತರದ ಸಮಸ್ಯೆಯೆಂದರೆ ತಮ್ಮ ಅಧ್ಯಯನ ದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿ ಓದಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಟ್ಚುಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಂಬುದು. ಇಂತಹ ಏಕಾಗ್ರತಾಸೂತ್ರಗಳನ್ನು ‘ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ಏಕಾಗ್ರತೆ’ ಎಂಬ ಪ್ರಥಮ ಲೇಖನವು ವಿವರಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಇದರ ಹಿಂದೆ ಜೀವನವನ್ನು ಸುವ್ಯವಸ್ಥಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಸುವ ಕ್ರಮದ ಜ್ಞಾನವಿರಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಎರಡನೆಯ ಲೇಖನವಾದ ‘ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೊಂದು ಪತ್ರ’ದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿ ಕೊಟ್ಟಿದೆ. ಈ ಎರಡಕ್ಕೂ ಆಧಾರವಾಗಿ ‘ವಿದ್ಯೆ’ ಎಂಬ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಅಥವಾ ‘ದರ್ಶನ’ದ ಮೂಲ ಸೂತ್ರಗಳನ್ನು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿಯೇ ಚರ್ಚಿಸಿದೆ ‘ವಿದ್ಯೆಯ ವೈಭವ’ದಲ್ಲಿ. ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಸಹಕಾರಿ ಗಳಾದ ಸಮಯಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಮತ್ತು ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಿ ಈಶಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಕಡೆಯ ಎರಡು ಲಘುಪ್ರಬಂಧಗಳಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದೆ.

ಯುವಜನರ ಸಂಪರ್ಕವನ್ನು ಹತ್ತುಹಲವು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿರುವ, ಅವರ ನಾಡಿಯ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕರಗತ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ, ಸ್ವಾಮಿ ಪುರುಷೋತ್ತಮಾನಂದರು ಈಗಾಗಲೇ ಈ ಲೇಖನಗಳನ್ನು ವಾಮನಾಕಾರದ ಪುಸ್ತಿಕೆಗಳ ರೂಪದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಮುಂದಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಅವುಗಳ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಪ್ರತಿಗಳು ಇದುವರೆಗೆ ಖರ್ಚಾಗಿವೆ. ಈಗ ಅವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿ ತ್ರಿವಿಕ್ರಮ ನಂತಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ನಿಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಮತ್ತು ಜೇಬಿಗೆ ನಿಲುಕಬಲ್ಲ ಅಲ್ಪವಿಕ್ರಮನಾಗುವಂತೆ ಹೊರತರುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಇದೀಗ ಒಂದು ಆಕರಗ್ರಂಥ ; ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಮೇಜಿನ ಮೇಲೂ ಸದಾ ಇರಬೇಕಾದದ್ದು. ಇದನ್ನು ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಕೊಂಡು ನಿಮ್ಮ ಮಿತ್ರರಿಗೂ ಹಂಚಿ !

ಸ್ವಾಮಿ ಹರ್ಷಾನಂದ

ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೊಂದು ಪತ್ರ

ಪ್ರಿಯ ಸೋಮಶೇಖರ,

ನಿನ್ನ ಪತ್ರ ತಲುಪಿತು. ನಿನ್ನ ಅಸಹಾಯಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಅರಿವೂ ಆಯಿತು.

ಗ್ರಾಮಾಂತರ ಶಾಲೆಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾದ ನಿನಗೆ ಕೆಲವು ಅನನುಕೂಲತೆ ಗಳಿವೆ ಎಂಬುದು ನಿಜವಾದರೂ ಹಲವಾರು ಅನುಕೂಲತೆಗಳೂ ಇವೆ ಎಂಬು ದನ್ನು ನೀನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಪೇಟೆ ಪಟ್ಟಣ ನಗರಗಳಲ್ಲಿರುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಗಳ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ ಆತಂಕಗಳು ಅಧಿಕವೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕು. ಟಿ.ವಿ., ಸಿನೆಮಾ, ಹೋಟಲುಗಳು, ಲೌಡ್ಸ್ಪೀಕರ್ ಅರಚಾಟದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಶಬ್ದಮಾಲಿನ್ಯ, ಇನ್ನೂ ಏನೇನೋ. ಗ್ರಾಮಾಂತರ ಪ್ರದೇಶದ ಪರಿಶುದ್ಧ ಹವಾಗುಣದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪ್ರಶಾಂತ ವಾತಾವರಣವೊಂದೇ ಸಾಕು, ಏಕಾಗ್ರತೆ ಯಿಂದ ಕುಳಿತು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲು. ಪಟ್ಟಣಗಳ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಅನೇಕ ಅನುಕೂಲತೆಗಳಿವೆ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದಿಲ್ಲ ನಾನು. ಆದರೆ ಈ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಪೋಲೀತನಕ್ಕೆ ಬಲಿಬೀಳುವ ಸಂಭವ ಹೆಚ್ಚು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರ ತಾಯ್ತಂದೆಯರು, ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಅವರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲು ಅದೆಷ್ಟು ಪರಿ ಪಾಟು ಪಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದಿರಬೇಕು ನೀನು. ನಗರಗಳಲ್ಲಿ ಆದರ್ಶದಿಂದ ಜಾರಲು ನೂರಾರು ದಾರಿಗಳಿವೆ. ತಮ್ಮ ಹುಡುಗರನ್ನು ಯಾವದೋ ಒಂದು ಜಾರುದಾರಿಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ತಾಯ್ತಂದೆ ಯರು ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತಿರುವಂತಿಲ್ಲ. ಇತರ ಜಾರುದಾರಿಗಳತ್ತ ಹೋಗದಂತೆ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟು ಕಾಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಆ ವಿಷಯ ಹಾಗಿರಲಿ. ‘ನಾನೀಗ ಎಸ್ಸೆಸ್ಸೆಲ್ಸಿ ತರಗತಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ, ಪಾಠ ಪ್ರವಚನಗಳು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿವೆ, ಆದರೆ ಎಷ್ಟೋ ವಿಷಯಗಳು ಅರ್ಥವೇ ಆಗುತ್ತಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಬರೆದಿರುವೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯೂ ಒಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ. ಅವನ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಸರಿಯಾಗಿ ಪಾಠವನ್ನೇ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ವಂತೆ; ಅರ್ಥವಾಗದ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಉತ್ತರ ಹೇಳುವುದೂ ಇಲ್ಲ ವಂತೆ. ಅದು ಅವನ ದುರದೃಷ್ಟ. ನಿನ್ನ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪಾಠ ಮಾಡು ತ್ತಾರಲ್ಲ, ಅದು ನಿನ್ನ ಪುಣ್ಯ !

ನೋಡು, ಪಾಠಗಳು ನಿನಗೆ ಅರ್ಥವಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಮುಂದೆ ನೀನು ಯಶಸ್ವಿ ಯಾಗಿ ತೇರ್ಗಡೆಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಕೆಲವು ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ನಿನ್ನ ಮುಂದಿಡುತ್ತೇನೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಅನುಸರಿಸಿದರಾಯಿತು ; ಜಯ ನಿನಗೆ ಕಟ್ಟಿಟ್ಟದ್ದು.

೧. ಮೊಟ್ಟಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ನಿನಗೆ ಕೊಡಲಿಚ್ಛಿಸುವ ಸಲಹೆಯೆಂದರೆ, ನೀನು ಬೆಳಗ್ಗೆ ಎದ್ದ ಕೂಡಲೇ ಶೌಚಾದಿಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ದೇವರಿಗೆ, ತಾಯಿಗೆ, ತಂದೆಗೆ ಪ್ರಣಾಮ ಸಲ್ಲಿಸಬೇಕು. ಈ ಕಾರ್ಯದಿಂದ ನಿನ್ನ ದಿನಚರಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಬೇಕು. ನಿನ್ನೆಲ್ಲ ಯಶಸ್ಸಿಗೆ, ಪ್ರಯತ್ನದ ಸಫಲತೆಗೆ ದೇವರ ಹಾಗೂ ಗುರುಹಿರಿಯರ ಆಶೀರ್ವಾದವೇ ಮುಖ್ಯ ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ ಸಂಶಯ ಬಾರದಿರಲಿ. ಸರಿಯಾದ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಫಲ ಬಂದೇ ಬರುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವುದು ನಿಜವೇ. ಆದರೆ ಸರಿಯಾದ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಮನಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವುದು ದೇವರ, ಗುರು ಹಿರಿಯರ ಆಶೀರ್ವಾದ. ಈ ಆಶೀರ್ವಾದದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಈಗ ನಾನೆಷ್ಟೇ ವರ್ಣಿಸಿದರೂ ನಿನಗದು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗುವುದು ನೀನು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಾಯಪ್ರಬುದ್ಧನಾದ ಮೇಲೆಯೇ. ಆದರೂ ತತ್ಕಾಲಕ್ಕೆ ಈ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯಿಟ್ಟು ನಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸು. ಇನ್ನೊಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯವೆಂದರೆ, ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ನೀನು ಬಾಯ್ಬಿಚ್ಚಿ ಕೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಣಿದಾಗ ದೇವರ ಹಾಗೂ ಗುರುಹಿರಿಯರ ಹೃದಯದಿಂದ ‘ಇವನಿಗೆ ಶುಭವಾಗಲಿ’ ಎಂಬ ಆಶೀರ್ವಾದದ ಭಾವ ತಾನಾಗಿಯೇ ಹರಿದು ಬರುತ್ತದೆ.

೨. ಈಗ ನಿನಗೆ ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಯ ಮಹತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಸಲೆತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ. ನಿನ್ನ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಪಾಠ ಆಟ ಈ ಎಲ್ಲವೂ ಸುಸೂತ್ರವಾಗಿ ನಡೆಯುವು ದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿರುವೆಯಷ್ಟೆ ? ಶಾಲಾ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವ ವೇಳಾ ಪಟ್ಟಿಯೇ ಆ ಸುಸೂತ್ರತೆಯ ಗುಟ್ಟು. ದಿನಕ್ಕೆ ಸುಮಾರು ಏಳೆಂಟು ಕಾಲಾವಧಿ (period)ಗಳಲ್ಲಿ ಬಗೆಬಗೆಯ ವಿಷಯಗಳ ಮೇಲೆ ಸ್ವಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪವೇ ಪಾಠ ಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತ ನಿಮಗೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಪಠ್ಯ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿಸುತ್ತಾರೆ ನೋಡು ! ಆದರೂ ಇಂದಿನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಈ ಗುಟ್ಟನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಅವರು ಮನೆಗೆ ಬಂದು, ಮಾಡಿದ ಪಾಠಗಳ ಪುನರಾವರ್ತನೆ ಮಾಡದೆ, ಅತಿಯಾದ ಆಟ, ಟಿ.ವಿ. ಕಥೆ-ಕಾದಂಬರಿ ಹಾಗೂ ಅಲೆದಾಟಗಳಲ್ಲೇ ಮೈಮರೆತು, ಕೊನೆಗೆ ಪರೀಕ್ಷೆ ಸಮೀಪಿಸಿದಾಗ ಮೈತಿಳಿದು, ಎಲ್ಲ ಪಠ್ಯ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನೂ ಒಟ್ಟಿಗೇ ಓದಿ ತಲೆಗೆ ತುಂಬಿಸಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತೇವೆಂದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ, ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ತಲೆ ಕೆಡಿಸಿಕೊಂಡು ಕಂಗಾ ಲಾಗುವ ದೃಶ್ಯ ಸರ್ವೇ ಸಾಮಾನ್ಯ. ಇದು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ, ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಲಕ್ಷಣವೇ ಅಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿರುತ್ತಾರೆ ; ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ತಾಯ್ತಂದೆಯರದೋ ಅಧ್ಯಾಪಕರದೋ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವಿರುತ್ತದೆ, ಹಾಗೂ ಆ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಲ್ಲೂ ಸ್ವಭಾವಸಹಜವಾಗಿ ಶಿಸ್ತು-ವಿಧೇಯತೆ ಇರು ತ್ತದೆ. ಅಂಥವರು ತಮ್ಮದೇ ಆದ ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಯೊಂದನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಪ್ರತಿದಿನ ತಪ್ಪದೆ ಓದುವುದು-ಬರೆಯುವುದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಲೀಲಾಜಾಲವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯನ್ನು ನೀನೂ ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಶಾಲಾ ವೇಳೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ನಿನ್ನ ಸ್ವಂತದ ವೇಳೆ ಎಷ್ಟಿರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿಕೊ. ಶನಿವಾರದ ಅರ್ಧ ದಿನ, ಭಾನುವಾರ ಹಾಗೂ ಇತರ ರಜಾ ದಿನಗಳೆಲ್ಲ ನಿನ್ನ ಸ್ವಂತ ವೇಳೆಯೇ ಅಲ್ಲವೆ ? ಇನ್ನು ಆಗಾಗ ಸಿಗುವ ‘ಲೆಟ್ ಆಫ್’ ವೇಳೆಯೂ ನಿನ್ನದೇ. ಈ ವೇಳೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಅದರ ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ಕ್ಷಣವನ್ನೂ ಸದುಪಯೋಗ ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆಯಾದರೆ ಈ ಜಗತ್ತಿ ನಲ್ಲಿ ನೀನೊಬ್ಬ ಮಹೋನ್ನತ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗುವುದು ಖಂಡಿತ.

ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳದೆ ವೇಳೆಯನ್ನು ಸದುಪಯೋಗ ಪಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದು ಸಾಧ್ಯವಲ್ಲದ ಮಾತು. ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು ? ಮೊದಲು, ನೀನು ರಾತ್ರಿ ಮಲಗುವ ಹಾಗೂ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಏಳುವ ಸಮಯ ವನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸಿಕೊಂಡುಬಿಡಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಮಲಗುವ, ಏಳುವ ವೇಳೆ ಯಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಯಿತೆಂದರೆ ನಿನ್ನ ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಕಟ್ಟಿಡ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಹದಿಹರೆಯದ ನೀನು ರಾತ್ರಿ ಹತ್ತಕ್ಕೆ ಮಲಗಿ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಐದಕ್ಕೆ ಏಳುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ತ, ಸಮರ್ಪಕ. ದಿನವಿಡೀ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಶಾಂತವೂ ಸ್ಥಿರವೂ ಪ್ರಫುಲ್ಲವೂ ಆಗಿರಬೇಕಾದರೆ ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ನಿದ್ರೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯದ್ದು. ಗಾಢನಿದ್ರೆಯೊಂದು ವರ. ಬೆಳಗ್ಗೆ ಐದರಿಂದ ರಾತ್ರಿ ಹತ್ತರ ವರೆಗೆ ನಿನಗೆ ದೊರೆಯುವ ಹದಿನೇಳು ಗಂಟೆಯ ಕಾಲವನ್ನು ನೀನು ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ಮೈ-ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ದುಡಿಸಿದ್ದೇ ಆದರೆ ರಾತ್ರಿ ದಿಂಬಿಗೆ ತಲೆಯಿಟ್ಟ ಕೂಡಲೇ ಗಾಢ ನಿದ್ರೆ ಹತ್ತುವುದು ಖಂಡಿತ.

ಬೆಳಗ್ಗೆ ಐದಕ್ಕೆ ಎದ್ದು ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗುವವರೆಗಿನ ವೇಳೆ ಹಾಗೂ ಶಾಲೆ ಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ರಾತ್ರಿ ಮಲಗುವವರೆಗಿನ ವೇಳೆ ನಿನ್ನದು. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ನಿನ್ನ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಅಧ್ಯಯನ ಹಾಗೂ ಇತರ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿರುವ ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಯೊಂದನ್ನು ತಯಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಅದನ್ನು ನಿನ್ನ ಅಧ್ಯಾಪಕರಿಗೆ ತೋರಿಸಿ ಅವರ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು.

ಬೆಳಗ್ಗೆ ಎದ್ದು ಸ್ನಾನಾದಿಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿದ ಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಶಕ್ತ್ಯನುಸಾರ ಹತ್ತು ನಿಮಿಷವೋ ಅರ್ಧಗಂಟೆಯೋ ಸ್ತೋತ್ರಪಠನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಧ್ಯಾನ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಕಾರ್ಯವೊಂದು ನಿನ್ನ ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಸೇರಿರಲಿ, ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ, ಸಮಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಸಹಾಯಕ. ಹಾಗೆಯೇ ರಾತ್ರಿ ಮಲಗುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿಯೂ ನಿನ್ನ ಇಷ್ಟ ದೇವತೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಕು :

“ಹೇ ಭಗವನ್, ನಿನ್ನ ದಯೆಯಿಂದ ಇಂದಿನ ದಿನವನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯಿಂದ ಸದುಪಯೋಗ ಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಆದರೂ ಕೆಲವಾರು ಲೋಪದೋಷಗಳು ಇರಬಹುದು. ನಾಳೆಯ ದಿನ ಆ ಲೋಪದೋಷಗಳೂ ಆಗದಂತೆ ನನಗೆ ಶಕ್ತಿ-ವಿವೇಕ ಕೊಟ್ಟು ಮುನ್ನಡೆಸು.”

ಈ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿರಲಿ. ದೇವರು ಅದನ್ನು ಖಂಡಿತ ಈಡೇರಿ ಸುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತು ನಿನ್ನ ಮನಶ್ಶಕ್ತಿ ದಿನೇ ದಿನೇ ಹೆಚ್ಚುವುದನ್ನು ನೀನೇ ನೋಡ ಬಹುದು. (ಇದೇ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿರುವ ‘ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿರಿ ! ಅಥವಾ, ಭಾವಿಸಿರಿ !’ ಎಂಬ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನೂ ಗಮನಿಸಿ ಅವುಗಳನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅತ್ಯುತ್ತಮ).

ಸ್ನಾನ ಎಂದೆನಲ್ಲ, ಇದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಖಂಡಿತ ಕಡೆಗಣಿಸಬೇಡ. ಪ್ರತಿದಿನವೂ ತಲೆಯಿಂದ ಕಾಲಿನವರೆಗೂ ಬೆವರಿ ಬೆವರಿ, ಅದು ಗಾಳಿಗೆ ಆರಿ ಉಪ್ಪು ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ, ಜೊತೆಗೆ ಧೂಳು ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ತಲೆ-ಮೈ ಯನ್ನು ತೊಳೆಯದಿದ್ದರೆ ಮನಸ್ಸು ಮಂದವಾಗಿ ಲವಲವಿಕೆಯನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಆಗ, ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವ, ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ್ದನ್ನು ನೆನಪಿಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ಅರ್ಧ ಕುಂಠಿತವಾಗುತ್ತದೆ.

ಬೆಳಗ್ಗೆ-ಸಂಜೆ ಎರಡು ಹೊತ್ತು ಸ್ನಾನ ಮಾಡುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಬೆಳಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಇನ್ನೂ ಒಳ್ಳೆಯದು. ತಣ್ಣೀರ ಸ್ನಾನ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ; ಸಾಧ್ಯವಾಗ ದಿದ್ದರೆ ಉಗುರು ಬೆಚ್ಚಗಿನ ನೀರು. ಬಿಸಿ ನೀರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬಳಸಲೇ ಬೇಡ. ತಣ್ಣೀರ ಸ್ನಾನವನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದಿದ್ದರೆ ಸೆಕೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಸು ವುದು ಸುಲಭ. ಈ ತಣ್ಣೀರ ಸ್ನಾನದಿಂದ ಎರಡು ಮಹಾ ಪ್ರಯೋಜನಗಳಿವೆ– ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಶರೀರವೂ ಚಟುವಟಿಕೆಯಿಂದಿರುತ್ತದೆ ; ಮನಸ್ಸೂ ಚುರು ಕಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಪಾಲನೆಗೆ ಅದು ಬಹಳ ಸಹಾಯಕಾರಿ.

೩. ಈಗ, ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬು ದೇನೋ ಸರಿಯೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಸಲಹೆ ನೀಡಲಿಚ್ಛಿಸುತ್ತೇನೆ. ನೋಡು, ನಿನ್ನ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಅಂದಂದು ನಡೆಯುವ ಪಾಠಗಳನ್ನು ಮುಂಚಿತ ವಾಗಿಯೇ ಓದಿ ತಯಾರಾಗಿರಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದರೆ, ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಪಾಠದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಾಟುತ್ತದೆ. ನೀನೇ ಓದಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ನಿನಗೆ ಯಾವ ಅಂಶ ಅರ್ಥವಾಗಿರಲಿಲ್ಲವೋ ಅದು ನಿನಗೆ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಬಳಿಕ, ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ರಾತ್ರಿ ಅಧ್ಯಯನದ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ, ಅಂದು ಮಾಡಿದ ಪಾಠ ಪ್ರವಚನಗಳನ್ನೊಮ್ಮೆ ಪುನರಾವರ್ತನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಪೂರ್ವತಯಾರಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗು ವುದು, ಮನೆಗೆ ಬಂದು ಪುನರಾವರ್ತನೆ ಮಾಡುವುದು–ಇದನ್ನು ಕೇವಲ ಮೂರು ತಿಂಗಳು ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬಾ. ಆಮೇಲೆ, ಅಷ್ಟಕ್ಕೇ ಅದೆಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಪಡೆದಿರುವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡು ನೀನು ಬೆರಗಾಗದಿರ ಲಾರೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯನ್ನುಪಯೋಗಿಸಿ, ಎಂದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಟ ತಂದು ಕೊಂಡು ವರ್ಷವಿಡೀ ಈ ಕ್ರಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದಿಯಾದರೆ ಪಾಠಗಳೂ ‘ಬೋರ್’ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಪರೀಕ್ಷೆಗಳೂ ಭಾರವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಆದರೆ, ಹೀಗೆ ಪ್ರತಿದಿನ ಪೂರ್ವ ತಯಾರಿ-ಪುನರಾವರ್ತನೆಯ ವ್ರತ ತೊಟ್ಟರೆ ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ಅಲೆದಾಡುವಂತಿಲ್ಲ, ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಟೀವಿಯ ಮುಂದೆ ಕುಳಿತಿರುವಂತಿಲ್ಲ, ಸ್ನೇಹಿತರನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಹರಟುತ್ತ ಕಾಲಕಳೆಯು ವಂತಿಲ್ಲ. ವಾರ್ಷಿಕ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮುಗಿಯುವವರೆಗೂ ವ್ರತಧಾರಕನಂತೆ ಇರ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ನಿಜಕ್ಕೂ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ಒಂದು ವ್ರತವೇ ಸರಿ. ಆದ್ದ ರಿಂದ ನೀನೊಬ್ಬ ವ್ರತಧಾರಕನೆಂದೇ ತಿಳಿದುಕೊ. ಸತ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಅಧ್ಯಾಪಕರು ವಿದ್ಯಾದಾನದ ವ್ರತಧಾರಕರು, ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ವ್ರತಧಾರಕರು. ದೃಢ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ವ್ರತಧಾರಣೆ ಮಾಡದಿದ್ದರೆ ಯಾವ ಮಹಾಕಾರ್ಯವೂ ಕೈಗೂಡದು.

ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತು ; ಸಾಮಾನ್ಯ ದಿನ ಚರಿಯ ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಯಲ್ಲದೆ ವಿಶೇಷ ರಜಾದಿನಗಳಲ್ಲಿ ದೊರೆಯುವ ಅಧಿಕ ಸಮಯವನ್ನು ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ವಿಶೇಷ ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ಆಗಾಗ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರಬೇಕು.

೪. ನಿನ್ನ ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಯ ವಿಷಯ ಮನೆಮಂದಿಗೆ ತಿಳಿದಿದ್ದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಇದರಿಂದ ಅವರು ನಿನ್ನನ್ನು ಅಧ್ಯಯನದ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಇತರ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯ ಗಳಿಗೆ ಕರೆಯುವುದು ತಪ್ಪುತ್ತದೆ. ನೀನು ಒಮ್ಮೆ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತೆಯೆಂದರೆ ಕನಿಷ್ಠ ಪಕ್ಷ ಒಂದು ಗಂಟೆಯ ಕಾಲ ಅತ್ತಿತ್ತ ಅಲುಗದೆ, ಕಿಟಕಿಯ ಹೊರಗೆ ಕಣ್ಣು ಹಾಕದೆ, ಓದುವುದರಲ್ಲೇ ತಲ್ಲೀನನಾಗಿರಬೇಕು. ಇದು ಮೊದಮೊದಲು ಕಷ್ಟವಾಗಬಹುದು. ಆದರೂ ಹಟತೊಟ್ಟು ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿದರೆ ನಿನ್ನ ಮೈ ಮನಸ್ಸುಗಳೆರಡು ನಿನ್ನಿಚ್ಛೆಯಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರಂಭಿಸುತ್ತವೆ. ಒಂದು ಗಂಟೆಯ ಬಳಿಕ ಎದ್ದು ಹೊರಗೆ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಅಡ್ಡಾಡಿ, ಒಂದು ಲೋಟ ನೀರು ಕುಡಿದು ಮತ್ತೆ ಓದಲು ಅಥವಾ ಬರೆಯಲು ಕುಳಿತುಕೊ. ಆಗಾಗ ನೀರು ಕುಡಿಯುವುದರಿಂದ ಚೆನ್ನಾಗಿ ರಕ್ತ ಸಂಚಾರವಾಗಿ ಮನಸ್ಸು ಲವಲವಿಕೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.

ಓದುವಾಗ ಸಿಗುವ ಕಷ್ಟದ ಪದಗಳನ್ನು ಆಗಾಗಲೇ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಶಬ್ದಕೋಶ ಬಳಿಯಲ್ಲೇ ಇರಬೇಕು. ಒಂದೊಂದು ಶಬ್ದವನ್ನೂ ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬಳಸಲು ಕಲಿತೆಯಾದರೆ, ನಿನ್ನ ಭಾಷಾಜ್ಞಾನ ವರ್ಧಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ನಿನ್ನ ಅಧ್ಯಯನ ನೂರುಮಡಿ ಹೆಚ್ಚು ಫಲಪ್ರದವಾಗುತ್ತದೆ. ಶಬ್ದಗಳ ಅರ್ಥ ತಿಳಿದಿದ್ದರೆ ವಿಷಯಗಳು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತವೆ ; ಆಗ ಇನ್ನಷ್ಟು ಓದಬೇಕು, ಮತ್ತಷ್ಟು ಓದ ಬೇಕು ಎಂಬ ಉತ್ಸಾಹ ಹುಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಪುನಃ ಪುನಃ ಓದುವುದರಿಂದ ಪಠ್ಯವಿಷಯಗಳು ಮನದಟ್ಟಾಗುತ್ತವೆ. ಜ್ಞಾಪಕಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಉಪಾಯವೇನು ಎಂದು ಕೇಳುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಬಹಳ. ಪಾಠವನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಪುನಃ ಪುನಃ ಓದುವುದು-ಬರೆಯುವುದು ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಧಾನ ಉಪಾಯ. ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಉಪಾಯಗಳನ್ನು ಮುಂದೆ ತಿಳಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಮೇಜು-ಕುರ್ಚಿಯ ಅನುಕೂಲತೆ ಇದೆ ತಾನೆ ನಿನಗೆ ? ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಕನಿಷ್ಠಪಕ್ಷ ಪುಟ್ಟ ಡೆಸ್ಕಾದರೂ ಇರಬೇಕು. ಡೆಸ್ಕಿನ ಮೇಲಿರುವ ಪುಸ್ತಕಕ್ಕೂ ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೂ ಸಾಕಷ್ಟು ಅಂತರವಿರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊ. ಡೆಸ್ಕಿಗೆ ಅತಿ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿ ಮುಖವಿಟ್ಟು ಓದುವುದರಿಂದ ಅಥವಾ ಬರೆಯುವುದರಿಂದ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಮಿದುಳಿಗೂ ಬೇಗ ಆಯಾಸವುಂಟಾಗಿ, ಹೆಚ್ಚು ಹೊತ್ತು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಕುಂಠಿತವಾಗುತ್ತದೆ.

ಇನ್ನು, ನೀನು ಬಳಸುವ ಪೆನ್ನು-ಪೆನ್ಸಿಲು ಉತ್ತಮ ಮಟ್ಟದ್ದಾಗಿರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊ. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬರೆಯುವ ಎರಡು ಪೆನ್ನುಗಳಿರುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಅವನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಕೊಡಲೇ ಬೇಡ. ಪೆನ್ನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಬರೆಯುವ ರೀತಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರದು ಒಂದೊಂದು ತೆರ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ನಿನ್ನ ಪೆನ್ನನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಏನಾಗಬಹುದೆಂದು ನೀನೇ ನೋಡಿಕೊ. ಪೆನ್ನು ನಿನ್ನ ಅನುಕೂಲಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬರೆಯಬೇಕಾದರೂ ಕೆಲದಿನ ಬರೆದು ಬರೆದು ಅಭ್ಯಾಸ ವಾಗಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ವೇಗವಾಗಿ ಬರೆದರೂ ಅಕ್ಷರಗಳು ಸುಂದರವಾಗಿರ ಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಉತ್ತಮ ಪೆನ್ನಿನಿಂದಲೇ ಸಾಧ್ಯ.

ಉತ್ತರಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಸುಂದರವೂ ಚೊಕ್ಕಟವೂ ಆಗಿರಬೇಕೆಂದು ಪರೀಕ್ಷಕರು ಅಪೇಕ್ಷಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸುಂದರವಾಗಿದ್ದರೆ ಹೆಚ್ಚು ಅಂಕಗಳನ್ನು ಕೊಡಲು ಅವರ ಕೈ ಮುಂದಾಗುತ್ತದೆ; ಅಂದಗೆಟ್ಟರೆ ಉತ್ತರ ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಕಡಿಮೆ ಅಂಕಗಳೇ ಬೀಳುವ ಸಂಭವ! ಆದ್ದರಿಂದ ಬರವಣಿಗೆಯ ಕಡೆಗೆ ನೀನು ಸಾಕಷ್ಟು ಗಮನ ಕೊಡಲೇ ಬೇಕು. ಉತ್ತಮ ಬರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಐದು ಮುಖ್ಯಾಂಶಗಳು ಸೇರಿರುತ್ತವೆ : (೧) ಅಕ್ಷರಗಳು ಸುಂದರವಾಗಿರಬೇಕು, (೨) ಹೊಡೆದು ಬಡಿದು ಚಿತ್ತು ಮಾಡದೆ ಚೊಕ್ಕಟವಾಗಿರಬೇಕು, (೩) ತಪ್ಪುಗಳು (spelling mistakes) ಇರಬಾರದು, (೪) ಸಾಲುಗಳು ನೇರವಾಗಿರಬೇಕು, (೫) ವಾಕ್ಯಗಳು ವ್ಯಾಕರಣಬದ್ಧವಾಗಿರ ಬೇಕು.

ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಓದುವಿಕೆಯೊಂದೇ ಅಲ್ಲ, ಬರೆಯುವಿಕೆಯೂ ಸೇರಿಕೊಂಡಿದೆ ಎಂಬುದು ನಿನಗೆ ತಿಳಿದಿರಲಿ. ವಿವೇಚನೆಯಿಂದ ಓದುವುದು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯವೋ ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ಬರೆಯುವುದೂ ಅಷ್ಟೇ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯ. ನೀನು ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಶ್ನಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನೂ ಉತ್ತರಿ ಸಲೇ ಬೇಕು. ಆದರೆ ನಿಗದಿತ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ಬರೆದು ಮುಗಿಸಬೇಕಾಗು ತ್ತದೆ ಅಲ್ಲವೆ ? ಅಂದಮೇಲೆ ವೇಗವಾಗಿ ಬರೆಯುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳು ವುದು ಬೇಡವೆ ? ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರತಿದಿನ ನೀನು ಒಂದಿಷ್ಟು ಬರವಣಿಗೆಯ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಲೇಬೇಕು.

ಈ ಬರವಣಿಗೆಯ ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಒಂದೆರಡು ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಕಾಪಿ ಬರೆಯುವ (Copy writing) ಅಭ್ಯಾಸ ಇಟ್ಟುಕೊ. ನಾನು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದಾಗ ನಮ್ಮ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ನಮ್ಮಿಂದ ಕಾಪಿ ಬರೆಯಿಸಿದ್ದು ಇಂದಿಗೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೆನಪಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಏಟು ಕೊಟ್ಟು ಬರೆಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಕ್ಷರ ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಏಟು, ತಪ್ಪಾಗಿ ಬರೆದಿದ್ದರೆ ಏಟು, ಸಾಲುಗಳು ಸೊಟ್ಟಗಿದ್ದರೆ ಏಟು, ಬರವಣಿಗೆ ಯಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಅಕ್ಷರ ಒಂದೊಂದು ಗಾತ್ರದ್ದಾಗಿದ್ದರೆ ಏಟು, ಒಂದು ಶಬ್ದಕ್ಕೂ ಇನ್ನೊಂದು ಶಬ್ದಕ್ಕೂ ಸರಿಯಾದ ಅಂತರವಿರದಿದ್ದರೆ ಏಟು, ಅಕ್ಷರದ ಮೇಲೆ ಅಕ್ಷರ ಬಿದ್ದುಕೊಂಡಂತಿದ್ದರೆ ಏಟು, ಇವೆಲ್ಲದರ ಜೊತೆಗೆ ದಿನಾಲು ಬಳಸುವ ಆ ಕಾಪಿ ಪುಸ್ತಕ ಚೊಕ್ಕಟವಾಗಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಏಟು, ಇನ್ನು ಕಾಪಿ ಬರೆಯಲು ತಪ್ಪಿದ ದಿನವಂತೂ ಏಟೋ ಏಟು ! ಹೀಗೆ ಏಟಿನ ಮೇಲೆ ಏಟು ತಿಂದೇ ನಾವು ಪಾಠ ಕಲಿತದ್ದು. ಏಟು ಕೊಟ್ಟ ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಮೇಲೆ ಅಂದು ಕೋಪ ಬಂದದ್ದೂ ಉಂಟು, ಅವರ ಬೆನ್ನ ಹಿಂದೆ ಬೈದದ್ದೂ ಉಂಟು, ಆದರೆ ಇಂದು ಅವರನ್ನು ನೆನೆದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಹೃದಯ ಅವರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನರ್ಪಿ ಸುತ್ತದೆ.

ಆದರೆ ನೀನು ಕಾಪಿ ಬರೆಯುವುದೆಂದರೆ, ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಶಾಲೆಯ ಮಕ್ಕಳಂತೆ ಮಾದರಿ ವಾಕ್ಯವೊಂದನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬರೆಯುವುದಲ್ಲ. ಯಾವುದಾದರೂ ಪಾಠವನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತ ಹೋಗು, ಇದು ಕನ್ನಡದಂತೆಯೇ ಇಂಗ್ಲೀಷು, ಹಿಂದಿ ಭಾಷೆಯಲ್ಲೂ ನಡೆಯಬೇಕು. ಎಲ್ಲಾ ಭಾಷೆಗಳ ಪುಸ್ತಕದಿಂದ ಒಂದೆರಡು ಪ್ಯಾರಾಗಳನ್ನು ದಿನಾಲೂ ಬರೆಯುತ್ತಾ ಬಂದರಾಯಿತು. ಆದರೆ ಅಕ್ಷರ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆಯೇ, ಸಾಲುಗಳು ಸರಿಯಾಗಿವೆಯೇ ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲ ನೀನೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಬರೆದುದರಲ್ಲಿ ತಪ್ಪುಗಳಿವೆಯೆ ಎಂದು ಪುಸ್ತಕ ನೋಡಿ ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಕಂಡದ್ದನ್ನು ಕಂಡಂತೆಯೇ ಬರೆಯುವುದಕ್ಕೂ ಎಷ್ಟು ಎಚ್ಚರ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ನಿನಗೆ ಆಗ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಅದು ಕಾಪಿ ಬರೆಯುವ ವಿಚಾರವಾಯಿತು. ಇನ್ನು ನೀನು ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಒಂದು ವಿಷಯದ ಕುರಿತು ಬರೆಯುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಬೆಳಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೆ ಪಠ್ಯಪುಸ್ತಕದ ಸಹಾಯವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಒಂದು ಪಾಠ ವನ್ನು ಆಮೂಲಾಗ್ರವಾಗಿ ಓದಿ, ಆ ವಿಷಯವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮನನ ಮಾಡಿಕೊ. ಬಳಿಕ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಟ್ಟು, ಆ ವಿಷಯವನ್ನು ನಿನ್ನ ಸ್ವಂತ ವಾಕ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ನಿನ್ನದೇ ಆದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆ. ಆಮೇಲೆ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿರುವ ವಿಷಯಕ್ಕೂ ನೀನು ಬರೆದಿರುವ ವಿಷಯಕ್ಕೂ ಹೊಂದಿಕೆಯಿದೆಯೇ ಎಂದು ನೋಡಿಕೊ. ಹಾಗೆಯೇ ಅಕ್ಷರಗಳು ಚೆನ್ನಾಗಿವೆಯೇ, ಪಂಕ್ತಿಗಳು ನೆಟ್ಟಗಿವೆಯೇ, ಚಿತ್ತುಗಳು ಎಷ್ಟಾಗಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿಕೊ. ಮತ್ತು ಅಷ್ಟನ್ನು ಬರೆ ಯಲು ಎಷ್ಟು ಸಮಯ ಹಿಡಿಯಿತು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿಕೊ. ಮುಂದಿನ ಸಲ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಷಯವಾಗಿ ಬರೆಯುವಾಗ ಹಿಂದಿನ ಸಲದ ಎಲ್ಲ ಲೋಪ ದೋಷಗಳನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿಕೊ. ಈ ಬಗೆಯ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ವೇಗವಾಗಿಯೂ ಸುಂದರವಾಗಿಯೂ ಚೊಕ್ಕಟವಾಗಿಯೂ ಬರೆಯಲು ಸಮರ್ಥನಾಗುವೆ.

ಜ್ಞಾನಸಂಪಾದನೆಗಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವುದು ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವೋ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವುದೂ ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ. ಜ್ಞಾನವಿದ್ದೂ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ನಪಾಸಾದರೆ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ ? ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ತೇರ್ಗಡೆಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಇಟ್ಟಿರುವ ಎಲ್ಲ ವಿಷಯ ಗಳ ಕಡೆಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ಗಮನ ಹರಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ನಿನಗೆ ಗಣಿತ ಹಾಗೂ ವಿಜ್ಞಾನ–ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ ಎಂದು ಬರೆದಿರುವೆ. ಆದರೆ ಪರೀಕ್ಷೆಗಾಗಿ ಆಸಕ್ತಿ ತಂದುಕೊಂಡು ಅವುಗಳ ಅಧ್ಯಯನ ನಡಸಬೇಕು. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳು ನಿನ್ನ ತಲೆಗೆ ಹತ್ತುವುದು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಷ್ಟವಾಗಬಹುದು. ಅಂಥ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ನೀನು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆಸಕ್ತಿ ವಹಿಸಬೇಕು. ಮತ್ತು ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಅಥವಾ ಬುದ್ಧಿವಂತ ಹುಡುಗರ ಸಹಾಯವನ್ನು ಪಡೆದು, ಅರ್ಥವಾಗದಿದ್ದ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಮನವರಿಕೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಶ್ರಮಿಸಬೇಕು–ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ವೊಂದು ತಪಸ್ಸಲ್ಲವೆ ? ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು.

ಕೆಲಕೆಲವು ಅಂಶಗಳನ್ನು ಬಾಯಿಪಾಠ ಮಾಡಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ನಿಜ. ಆದರೆ ಪಾಠಕ್ಕೆ ಪಾಠವನ್ನೇ ಉರು ಹೊಡೆಯುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಲೇ ಬೇಡ. ಕೆಲವು ‘ಧೀರ’ರು ನೋಟ್ಸುಗಳನ್ನು–ಅದೂ ಅವರ ಸ್ವಂತದ್ದಲ್ಲ, ಯಾರಿಂದಲೋ ಗಿಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು–ಉರು ಹೊಡೆದು ಪಾಸಾಗಲೆತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. ನೀನು ಮಾತ್ರ ಹಾಗೆ ಮಾಡಲು ಹೋಗಬೇಡ. ಪಾಠಗಳ ಒಂದೊಂದು ವಾಕ್ಯವನ್ನೂ, ಒಂದೊಂದು ಶಬ್ದವನ್ನೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡೆಯಾದರೆ ಉರು ಹೊಡೆದದ್ದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಆ ವಿಷಯಗಳು ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉಳಿದಿರುತ್ತವೆ.

ಪಾಠಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಇನ್ನೊಂದು ಉಪಾಯ ಇದೆ. ಭಾನುವಾರವೇ ಮೊದಲಾದ ರಜಾ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನೀನು ಮೂರ್ನಾಲ್ಕು ಬುದ್ಧಿವಂತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಸಹಪಾಠಿಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡು ಸಾಮೂಹಿಕ ಅಧ್ಯ ಯನ, ಚರ್ಚೆ, ವಿಚಾರ ವಿನಿಮಯ ಮಾಡುತ್ತ ಬರಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ನಿಮನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವ ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿಚಾರಗಳು ಪರಸ್ಪರರಿಗೆ ತಿಳಿಯುವಂತಾಗು ವುದಲ್ಲದೆ, ಆ ಪಠ್ಯವಿಷಯಗಳನ್ನು ಚರ್ಚಿಸುವಾಗ ಅವುಗಳನ್ನು ಕಿವಿಗಳಿಂದ ಕೇಳುವುದರ ಮೂಲಕವೇ ಅವು ಎಷ್ಟೋ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಮನದಟ್ಟಾಗುತ್ತವೆ. ಕಿವಿಯಿಂದ ಕೇಳುವುಕ್ಕೆ ಶ್ರವಣ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಈ ಶ್ರವಣ ಎನ್ನುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾದುದು. ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರು ಹರಿಕಥೆ- ಪುರಾಣ ಪ್ರವಚನಾದಿಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತ ಕೇಳುತ್ತಲೇ ಹಲವಾರು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಬುದ್ಧಿವಂತರಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೀನು ಕಾಣಬಹುದು. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪಠ್ಯವಿಷಯವನ್ನೂ ನಿನ್ನ ಸಹವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಚರ್ಚಿಸುವ ಪರಿಪಾಠವನ್ನೂ ಬೆಳಸಿಕೊ. ಇದರಿಂದ ಪರಸ್ಪರರಲ್ಲಿ ಉತ್ಸಾಹ ಹೆಚ್ಚಿ ಮನಸ್ಸು ಉಲ್ಲಾಸಭರಿತವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಹೆಚ್ಚು ಫಲಪ್ರದವಾಗುವುದು ಖಂಡಿತ. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮೊಳಗೆ ಹರಟೆ ಶುರುವಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಚಾರ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಕೇಳು. ನೀನು ನಿನ್ನ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದಿನ ಬೆಂಚಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊ ಮತ್ತು ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣು-ಕಿವಿ ಗಳೆರಡನ್ನೂ ಅಧ್ಯಾಪಕರಲ್ಲೇ ನೆಟ್ಟು, ಅವರು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಗಮನವಿಟ್ಟು ಆಲಿಸು, ಆಗ ಅಧ್ಯಾಪಕರಿಗೂ ನಿನ್ನ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಕಂಡು ನಿನ್ನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ-ವಿಶ್ವಾಸ ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ತಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿ-ವಿಶ್ವಾಸಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾದ ನಿನ್ನ ಮೇಲೆ ಅವರು ವಿಶೇಷ ಗಮನ ಹರಿಯಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಇತರ ಅಧ್ಯಾಪಕರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತುಂಬ ವಿನಯ-ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ನಡೆದುಕೊ. ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಬಗ್ಗೆ ಇತರ ಹುಡುಗರು ಏನೇ ಟೀಕೆ ಮಾಡಿದರೂ ನೀನು ಅದರಿಂದ ಪ್ರಭಾವಿತನಾಗಿ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ. ನೀನು ಭಕ್ತಿ ಗೌರವಗಳಿಂದ ನಡೆದು ಕೊಂಡುದೇ ಆದರೆ ಎಂಥ ಬಿರುಸಿನ ಅಧ್ಯಾಪಕರೂ ನಿನ್ನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮೃದುವಾಗುತ್ತಾರೆ.

ಕೆಲವು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಕೇಳುವುದುಂಟು, “ಕೆಲಕೆಲವು ಅಧ್ಯಾಪಕರ ವೈಯ ಕ್ತಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ಕಂಡರೆ ಅವರನ್ನು ಗೌರವದಿಂದ ಕಾಣಬೇಕೆಂದೆನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ ?” ಎಂದು. ಆದರೆ ನಾನು ನಿನಗಾಗಿ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಕೇಳು–ನೀನು ಅಂಥ ಅಧ್ಯಾಪಕರ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ನೋಡುವ ಗೊಡವೆಗೆ ಹೋಗಲೇ ಬೇಡ. ಅಲ್ಲದೆ ಇತರ ಹುಡುಗರು ಆ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಹೇಳುವುದನ್ನು ಕೇಳಲೂ ಬೇಡ. ನೀನು ಮಾತ್ರ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಅಧ್ಯಾಪಕರ ಹೃದಯಲ್ಲೂ ಆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಗುರುವೇ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂಬ ಭಾವದಿಂದ ಅವರನ್ನು ಗೌರವದಿಂದ ಕಾಣು. ನಿನಗೆ ಇದು ಕಷ್ಟವೆನಿಸಿದರೂ ವಿವೇಕಿಗಳ ಮಾತಿನ ಮೇಲೆ ವಿಶ್ವಾಸವಿಟ್ಟು ಹಾಗೆ ಮಾಡು. ಇದರಿಂದ ನಿನಗೆ ದೊರೆಯುವ ಪ್ರಯೋಜನ ಅದೆಷ್ಟು ಅಪಾರ ಎಂಬುದನ್ನು ಮುಂದೆ ನೀನೇ ನೋಡುವೆ.

ಇನ್ನು ಕೆಲವು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಸುಮಾರು ಫೆಬ್ರುವರಿ-ಮಾರ್ಚ್ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಬಳಿ ಬಂದು “ಏಕಾಗ್ರತೆ ಸಂಪಾದಿಸಲು ಏನು ಮಾಡಬೇಕು” ಎಂದು ಕೇಳುವುದುಂಟು. ಹಾಗೆಯೇ “ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದು ಹೇಗೆ ?” ಎಂದು ಕೇಳು ವವರೂ ಉಂಟು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು, “ಈ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಿಡಿದಿಡುವುದು ಹೇಗೆ?” ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇವರೆಲ್ಲರ ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಹಿಂದಿರುವ ಭಾವವೇನೆಂದರೆ, ವರ್ಷವಿಡೀ ಓದದೆ ಒತ್ತಟ್ಟಿಗಿಟ್ಟ ಪಠ್ಯಪುಸ್ತಕಗಳ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ದಿಢೀರನೆ ತಲೆಗೆ ತುಂಬಿಕೊಳ್ಳಲು ಏನಾದರೊಂದು ತಂತ್ರೋಪಾಯವಿದ್ದರೆ ತಿಳಿಸಿ ಎಂದು. ಇಂತಹ ಯಾವ ತಂತ್ರೋಪಾಯವೂ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಇಲ್ಲ. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಓದುವುದು, ಓದಿದ್ದನ್ನೇ ಓದುವುದು, ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ಓದು ವುದು, ಓದಿದ್ದನ್ನು ನೆನಪು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಮರೆತಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೆ ಓದು ವುದು–ಇದೇ ಜ್ಞಾಪಕ ಶಕ್ತಿಯ ಮರ್ಮ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸಲು ಅಭ್ಯಾಸವೇ ಪ್ರಧಾನ ಸಾಧನ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆ. ಅಭ್ಯಾಸವೆಂದರೇನು ? ಪುನಃ ಪುನಃ ಪ್ರತಿದಿನ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನ. ನಿನ್ನ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನು ಕ್ರಮಪ್ರಕಾರ ಪ್ರತಿದಿನ ಮಾಡುತ್ತ ಬಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಏಕಾಗ್ರವಾಗುತ್ತದೆ.

ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರವಾಗಲು ಬೇಕಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯಾಂಶ ವೆಂದರೆ ಪ್ರೀತಿ. ನೀನು ಯಾವುದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೀಯೋ ಅದರಲ್ಲಿ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರಗೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಇದು ನಿಯಮ. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನು ನಿನ್ನ ಪಠ್ಯ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಯಿಡಬೇಕು. ಆಗ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.

ಇವಿಷ್ಟು ನಿನ್ನ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ನೇರವಾಗಿ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಚಾರಗಳಾಯಿತು. ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಅಂಶಗಳ ಕಡೆಗೆ ನೀನು ಗಮನ ಹರಿಸಬೇಕಾದದ್ದಿದೆ. ಮೊದಲ ನೆಯದಾಗಿ ನಿನ್ನ ಊಟ ತಿಂಡಿಯ ವಿಷಯ. ಹಿತವಾಗಿ ಮಿತವಾಗಿ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಊಟ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಮನಸ್ಥಿತಿ ಸದಾ ಹದವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಅತಿಯಾಗಿ ಉಂಡರೆ ನಿದ್ರೆ, ಅತಿ ಕಡಿಮೆ ಉಂಡರೆ ನಿತ್ರಾಣ. ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಊಟ ಮಾಡದಿದ್ದರೆ ಮನಸ್ಸು ಏರಿಳಿತಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತದೆ.

ಇನ್ನು ವ್ಯಾಯಾಮದ ವಿಷಯ. ಆಟಗಳನ್ನಾಡುವವರು ಆಡಿಕೊಳ್ಳಲಿ. ನೀನು ಮಾತ್ರ ಒಂದೋ ಯೋಗಾಸನಗಳನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡು, ಅಥವಾ ಅಂಗ ಸಾಧನೆ ಮಾಡು. ಕೇವಲ ಮುಕ್ಕಾಲು ಗಂಟೆಯಲ್ಲಿ ನಿನ್ನ ಶರೀರದ ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ಅಂಗಕ್ಕೂ ವ್ಯಾಯಾಮ ಸಿಗುವಂತಿದ್ದರಾಯಿತು. ಈ ವ್ಯಾಯಾಮದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ‘ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ಮಾಡಬೇಡ, ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಡ’ ಎಂಬ ನಿಯಮವನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ ಕ್ಷೇಮ.

ಯಾವಾಗಲೂ ಕುದಿಸಿ ಆರಿದ ನೀರನ್ನೇ ಕುಡಿಯುವ ಅಭ್ಯಾಸವಿಟ್ಟು ಕೊಂಡರೆ ಎಷ್ಟೋ ಕಾಯಿಲೆಗಳು ಹತ್ತಿರವೇ ಸುಳಿಯದಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು. ನಿನ್ನೆಲ್ಲ ಪ್ರಗತಿಗೆ ದೊಡ್ಡ ಪ್ರತಿಬಂಧಕವೆಂದರೆ ಕಾಯಿಲೆಗಳು. ಶರೀರ- ಮನಸ್ಸುಗಳ ಹುಮ್ಮಸ್ಸನ್ನೇ ಅಪಹರಿಸಿಬಿಡುತ್ತವೆ ಅವುಗಳು. ಆದ್ದರಿಂದ ಎಚ್ಚರ !

ಇನ್ನೊಂದು ವಿಚಾರ. ಇದನ್ನು ನೀನು ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯ ವಿಚಾರವೆಂದೇ ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಅದೇನೆಂದು ಹೇಳಲೆ ? ಉತ್ಸಾಹ ! ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಸದಾ ಉತ್ಸಾಹ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರಲಿ–ಅಚ್ಚಳಿಯದ ಉತ್ಸಾಹ ! ನಿತ್ಯೋತ್ಸಾಹ ! ಜೀವನದ ಎಲ್ಲ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಜಯಶಾಲಿಯಾಗಿಸುವ ಕೀಲಿಕೈ ಈ ಉತ್ಸಾಹ. ನೀನೊಂದು ಉತ್ಸಾಹದ ಬುಗ್ಗೆಯೇ ಆಗಬೇಕು. ಸಂಸ್ಕೃತ ಪದವಾದ ಈ ಉತ್ಸಾಹಕ್ಕೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹುಮ್ಮಸ್ಸು, ಹುರುಪು ಎನ್ನಬಹುದು. ನಿನ್ನ ಹಿರಿಯರು ನಿನ್ನನ್ನು ಹುರಿದುಂಬಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಈ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಮೂಡಿಸ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಹಿರಿಯರು ತಮ್ಮತಮ್ಮ ತಾಪತ್ರಯಗಳಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿ, ಅವರೇ ಇತರರಿಂದ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ನಿನಗಾರು ನೀಡು ತ್ತಾರೆ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು? ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನೇ ಅದನ್ನು ನಿನ್ನೊಳಗಿನಿಂದಲೇ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಇದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಂದು ಉಪಾಯವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬಹುದು–“ಈ ಸಲದ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತರಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅಂಕಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಉತ್ತಮ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ತೇರ್ಗಡೆ ಹೊಂದುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು ನಿನಗೆ ನೀನೇ ಶಪಥ ಮಾಡಿಕೊ. ಇದು ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿಯೂ ನಿನ್ನೊಳಗಿರುವ ಛಲವನ್ನು ಬಡಿದೆಬ್ಬಿಸುತ್ತದೆ.

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ನೀನು ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಪುಟಿಯುವ ಚೆಂಡಿನಂತಿರಬೇಕೇ ಹೊರತು, ನೆನೆಸಿದ ನಸೆ ನಸೆ ಅವಲಕ್ಕಿಯಂತಿರಬಾರದು. ಸದಾ ಪ್ರಸನ್ನನಾಗಿರು. ಅಳುಮೋರೆ ಅಥವಾ ಗಂಟು ಮುಖ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಅದು ಇರುವ ಅಲ್ಪ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ಆರಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ನಗುಮೊಗದಿಂದಿದ್ದರೆ ಅದು ಇರುವ ಅಲ್ಪ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ವರ್ಧಿಸುತ್ತ ಅದಮ್ಯ ಚೈತನ್ಯದ ಪ್ರತಿರೂಪವೇ ನೀನಾಗುವೆ. ಹೀಗೆ, ಯಾವಾಗ ಈ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ನೀನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀಯೋ ಆಗ ನಿನ್ನ ಅಧ್ಯಯನವೆಲ್ಲ ಆನಂದಮಯವಾಗುತ್ತದೆ, ಯಶಸ್ವಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದ ರಿಂದ ದಿನೇ ದಿನೇ ನಿನ್ನ ಉತ್ಸಾಹದ ಚಿಲುಮೆ ಇನ್ನಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಚಿಮ್ಮುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊ.

ಈ ಉತ್ಸಾಹಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಇನ್ನೊಂದು ಅಂಶವನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಲೇ ಬೇಕು ನೀನು. ಮನಸ್ಸು ನಿದ್ರೆಯ ಜಾಡ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಸಂಪೂರ್ಣ ಎಚ್ಚತ್ತುಕೊಂಡಿರುವಾಗ ಅದು ಚಟುವಟಿಕೆಯಿಂದ ಕೂಡಿ ಚುರುಕಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಹಜವಾಗಿ ಉತ್ಸಾಹಪೂರ್ಣವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಉತ್ಸಾಹಪೂರ್ಣ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ತನ್ನ ನಿದ್ರೆಯ ಜಾಡ್ಯವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಎಚ್ಚರವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಅಂಶವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದಾಗ ನೀನು ನಿನ್ನ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಅದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಸದಾ ಜಾಗೃತವಾಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲವೆ ?

ಈ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಎಚ್ಚರವಾಗಿಡುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಎಷ್ಟೋ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಗಂಟೆಗಂಟೆಗೂ ಟೀ-ಕಾಫೀ ಕುಡಿಯುವುದನ್ನು ನೀನು ನೋಡಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಈ ಕಾಫಿ-ಟೀ ಕ್ರಮೇಣ ಮೈಗೆ ಒಗ್ಗಿಹೋಗಿ ಅದನ್ನು ಕುಡಿದೇ ಗಾಢ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ ಅವರು ! ಆದ್ದರಿಂದ ಉನ್ನತ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ತೇರ್ಗಡೆ ಹೊಂದುವ ಮಹದಾಕಾಂಕ್ಷೆಯನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಉತ್ತಮ ಉಪಾಯ. ನಿನ್ನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮಹದಾಕಾಂಕ್ಷೆ ಎಂದ ರೇನು ? ಇತರರಿಗಿಂತ ಅಧಿಕ ಅಂಕಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ತೇರ್ಗಡೆಹೊಂದುವ ಅಭಿಲಾಷೆ.

ನಿನ್ನ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ವೈರಿ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೀನು ಈಗಿ ನಿಂದಲೇ ತಿಳಿದಿರಬೇಕು. ಯಾವುದು ಗೊತ್ತೇನು ಆ ವೈರಿ ? ಹೆದರಿಕೆ ! ಪರೀಕ್ಷಾ ಭೀತಿ ! ಈ ವೈರಿಯು ಸುಮಾರಾಗಿ ಎಲ್ಲ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಮೇಲೂ ಆಕ್ರಮಣ ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ದುರ್ಬಲ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಈ ವೈರಿಯ ಹೊಡೆತವನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ಜ್ವರ ಬೀಳುವುದುಂಟು. ವಾಂತಿ-ಭೇದಿಗೆ ಬಲಿಯಾಗುವುದುಂಟು. ಹಾಗೆಯೇ ಇನ್ನೂ ಏನೇನೋ ಶರೀರ-ಮನೋವಿಕಾರಗಳಿಗೆ ಗುರಿಯಾಗುವು ದುಂಟು. ಈ ಬಗೆಯ ಜ್ವರಕ್ಕೆ ಪರೀಕ್ಷಾ ಜ್ವರ ಎಂದೇ ಹೆಸರಾಗಿದೆ. ಈ ಜ್ವರವೇ ಮೊದಲಾದ ವಿವಿಧ ವಿಕಾರಗಳಿಗೆ ಮೂಲ ಕಾರಣ ಹೆದರಿಕೆಯೇ ಹೊರತು ಇನ್ನೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈಗ ನಿನಗೆ ನೀನೇ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಕಿಕೊ : “ಹೆದರಿಕೊಂಡರೆ ನನಗೆ ಸಿಗುವುದಾದರೂ ಏನು ? ಕಾಯಿಲೆ. ಈ ಸೌಭಾಗ್ಯಕ್ಕೆ ನಾನೇಕೆ ಹೆದರಿಕೊಂಡು ಸಾಯಲಿ ? ಇಲ್ಲ, ನಾನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಮತ್ತು ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆಯುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು.

ನಿಜ ; ಪರೀಕ್ಷಾ ಭೀತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಇಲ್ಲಿದೆ ಉಪಾಯ. ಯಾವುದು ಆ ಉಪಾಯ ? ವರ್ಷದ ಪ್ರಾರಂಭದಿಂದಲೇ ಶಿಸ್ತಿನಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡು ವುದು. ಶಿಸ್ತಿನಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವವನು ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಹೆದರಬೇಕಾಗಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ, ನೋಡು, ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲಿ ಈ ಭೀತಿಯೆಂಬು ದೊಂದು ಸೇರಿಕೊಂಡೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನು ಎಷ್ಟೇ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದರೂ ಈ ಭೀತಿ ನಿನ್ನನ್ನು ಕಾಡಬಹುದು. ಅಲ್ಲದೆ, ನಿನ್ನ ಶಾಲೆಯ ಇತರ ಸೋಮಾರಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು, ‘ಅಯ್ಯೋ, ಪರೀಕ್ಷೆ ಹತ್ತಿರ ಬಂದೇ ಬಿಟ್ಟಿತು ; ರಿವಿಷನ್ ಇನ್ನೂ ಮುಗಿದಿಲ್ಲ. ಏನು ಮಾಡಲಿ ಈಗ !’ ಎಂದು ಹೆದರಿಕೊಳ್ಳು ವುದನ್ನು ಕಂಡು ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸೂ ವಿನಾಕಾರಣ ಭಯಗ್ರಸ್ತವಾಗುವ ಸಂಭವ ವಿದೆ. ಆದರೆ, ತಿಳಿದುಕೊ, ಈ ಭಯಕ್ಕೇನಾದರೂ ನೀನು ಆಶ್ರಯ ಕೊಟ್ಟೆಯೋ ಅದು ನಿನ್ನನ್ನು ಸಾಯಿಸದಿರಬಹುದು, ಆದರೆ ನಿನ್ನ ಶರೀರ-ಮನಸ್ಸುಗಳ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉಡುಗಿಸುವುದು ಖಂಡಿತ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಆಗುವುದಿಷ್ಟೆ –ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆಯುವ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ನೀನು ಕಲಿತದ್ದೆಲ್ಲ ಮರವೆ ಯಾದಂತೆನಿಸುವುದು. ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಉತ್ತರವನ್ನು ಬರೆಯು ವಂತಾಗುವುದೂ ಈ ಹೆದರಿಕೆಯ ದೆಸೆಯಿಂದಲೇ.

ಆದ್ದರಿಂದ ಶಿಸ್ತುಬದ್ಧ ಅಧ್ಯಯನದೊಂದಿಗೆ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದರ ಮೂಲಕ, ಮನದ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಮನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಭಯದ ಮನೋವೃತ್ತಿಯನ್ನು ನಿವಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದುದುದು ಮುಖ್ಯವಾಗು ತ್ತದೆ. ನೋಡಿದೆಯಾ, ಇಲ್ಲಿ ನೀನು ಇನ್ನೊಂದು ಹೊಸ ಶಬ್ದವನ್ನು ಕೇಳು ತ್ತಿರುವೆ ! ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ! ಎಂದರೇನು ? ನಿನ್ನ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ ನಂಬಿಕೆ ; ನೀನು ಮಾಡಿದ ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ ನಂಬಿಕೆ ! ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಶಾಂತ ಮನಸ್ಕನಾಗಿ ಸರಿಯಾದ ಉತ್ತರವನ್ನೇ ಬರೆಯುತ್ತೇನೆ ಎಂಬ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸ –ಇದೇ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ. ಈ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡೆಯಾದರೆ ಉತ್ಸಾಹ ಬರುತ್ತದೆ. ಹೆದರಿಕೆ ಹೋಗುತ್ತದೆ.

ಸರಿ, ನೀನೀಗ ಹಲವಾರು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತಿಳಿದಂತಾಯಿತು. ಇಷ್ಟು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತಿಳಿದ ನಿನಗೆ ಯಶಸ್ಸು ಕಟ್ಟಿಟ್ಟದ್ದು. ಆದರೆ ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ; ಇನ್ನೂ ಒಂದು ವಿಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು ಬಾಕಿಯಿದೆ. ನೀನು ಈ ಪತ್ರವನ್ನು ಆಗಾಗ ಓದಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬುದೇ ಆ ವಿಚಾರ. ನೀನು ನಿನ್ನ ಪಠ್ಯಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲು ಆರಂಭಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮೊದಲು ಈ ಪತ್ರವನ್ನು ಅಧ್ಯ ಯನ ಮಾಡಿ ಇದರಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ಅಂಶಗಳನ್ನೂ ಹೃದ್ಗತಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ, ಮುಂದೆ, ಇದರಲ್ಲಿ ನೀಡಿರುವ ಸಲಹೆಗಳಂತೆ ದಿನಂಪ್ರತಿಯೂ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವೆಯೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎಂಬುದನ್ನೂ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರ ಬೇಕು.

ಮುಂದಿನ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ನೀನು ಉನ್ನತ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತೀರ್ಣನಾಗು ವಂತೆ ದೇವರು ನಿನಗೆ ಅನುಗ್ರಹ ಮಾಡಲಿ !

ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಶುಭಾಶಯಗಳೊಂದಿಗೆ,

ಸ್ವಾಮಿ ಪುರುಷೋತ್ತಮಾನಂದ

ಅನುಬಂಧ

ಪ್ರಶ್ನೆ : ಈ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ವೇಳಾ ಪಟ್ಟಿಯ ತಂತ್ರವನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ಸಮಯ ವನ್ನು ಸದುಪಯೋಗ ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಧಾನವನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿರುವಿರಿ. ಆದರೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೂ ಮಿಗುವ ಸಮಯವನ್ನು ಬಳಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ ?

ಉತ್ತರ : ಇದು ಬುದ್ಧಿವಂತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಸಮಸ್ಯೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಮಾತ್ರ ಕಡಿಮೆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಓದಬಲ್ಲರಲ್ಲದೆ ಓದಿದ್ದನ್ನು ನೆನಪಿಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು. ಅಂಥವರು ಚಿತ್ರಕಲೆ, ಸಂಗೀತ, ನೃತ್ಯ, ಕೈಗಾರಿಕೆ, ಸಾಹಿತ್ಯವೇ ಮೊದಲಾದ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ತಮಗಿಷ್ಟವಾದುದನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಅಭ್ಯಸಿಸ ಬಹುದು. ಆದರೆ, ಮೂರನೇ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತೀರ್ಣರಾಗುವ ಅಥವಾ ನಪಾಸೇ ಆಗಬಹುದಾದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ತಮ್ಮ ಪಾಠಪಟ್ಟಿಗಳ ವಿಷಯ ಗಳಲ್ಲೇ ಹೆಚ್ಚು ಮಗ್ನರಾಗಿರುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದರೆ, ನಪಾಸಾಗುವವರು ಮೂರನೇ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಾದರೂ ಉತ್ತೀರ್ಣರಾದಾರು; ಮೂರನೇ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾಗುವವರು ಎರಡನೇ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾದಾರು. ಎರಡನೇ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾಗುವವರು ಪ್ರಥಮ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾದಾರು. ಕನಿಷ್ಠ ಪಕ್ಷ ಪ್ರಥಮ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಾದರೂ ಪಾಸಾದರೆ ಮುಂದೆ ಕಾಲೇಜು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಸುಲಭ ಸುಗಮವಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಎಸ್ಸೆಸ್ಸೆಲ್ಸಿ ಯಲ್ಲೇ ಮೂರನೇ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾಗುವವರು ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಡುಮ್ಕಿ ಹೊಡೆಯುವುದು ಖಂಡಿತ.

ಪ್ರಶ್ನೆ: ಸಾಮಾನ್ಯ ಮಟ್ಟದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಅಧ್ಯಯನ ದಲ್ಲೇ ತೊಡಗಿರುವಂತಾದರೆ ಕಲೆ-ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಲು ಅವರಿಗೆ ಅವಕಾಶ ಇಲ್ಲವೆಂದಂತಾಯಿತು ?

ಉತ್ತರ : ಏಕಿಲ್ಲ ! ನವರಾತ್ರಿಯ ರಜಾ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ, ಸೆಕೆಗಾಲದ ರಜಾದಿನ ಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಅಭಿರುಚಿಯ ವಿಷಯವೊಂದನ್ನು ಅಭ್ಯಸಿಸಬಹುದಲ್ಲ.

ಪ್ರಶ್ನೆ : ಎರಡು ಹೊತ್ತೂ ಸ್ನಾನವೆಂದಿರಿ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರಿಗೆ ದಿನಾಲೂ ತಲೆಸ್ನಾನ ಅಸಾಧ್ಯ. ಕೂದಲನ್ನು ಒಣಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಕೆಲಸವೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಉತ್ತರ : ಈ ಪತ್ರವನ್ನು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಬರೆದುದರಿಂದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರ ತಲೆಸ್ನಾನದ ಸಮಸ್ಯೆ ಎದ್ದಿರಲಿಲ್ಲ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರು ವಾರಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ತಲೆಸ್ನಾನ ಮಾಡಿದರೆ ಸಾಕು. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಎಣ್ಣೆ ಹಚ್ಚಿಕೂದಲನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನ ಬಾಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಇದ್ದೇ ಇದೆಯಲ್ಲ !

ಈ ಪತ್ರವನ್ನೋದಿದಾಗ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಏಳ ಬಹುದೇನೋ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ : ಜ್ವರವೇ ಮೊದಲಾದ ಕಾಯಿಲೆಗಳು ಬಂದಾಗ ಅಥವಾ ಪರವೂರುಗಳಿಗೆ ಹೋದಾಗ ವೇಳಾಪಟ್ಟಿಯಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಲಾಗು ವುದಿಲ್ಲ; ಆಗ ಪಾಠಪಟ್ಟಿಯ ಎಷ್ಟೋ ಅಂಶಗಳು ಅಧ್ಯಯನವಾಗದೆ ಬಾಕಿ ಉಳಿದುಬಿಡುತ್ತವೆ; ಆಗೇನು ಮಾಡುವುದು ? ಎಂದು. ಇಂತಿಂಥ ಪ್ರಶ್ನೆ ಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅವರವರೇ ಉತ್ತರ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಮನಸ್ಸಿದ್ದರೆ ಮಾರ್ಗವಿದೆ. ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವ ಪ್ರಬಲ ಹಂಬಲವೊಂದಿದ್ದುಬಿಟ್ಟರೆ ಸಮಸ್ಯೆಯೇ ಏಳು ವುದಿಲ್ಲ, ಎದ್ದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಪರಿಹಾರವೊಂದು ಹೊಳೆದೇ ಹೊಳೆಯುತ್ತದೆ.

ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳು ಹಲವು ತೆರನಾಗಿರುತ್ತವೆ :

೧. ಓದಲು ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವರಿಗೆ ಅನುಕೂಲಗಳಿಲ್ಲ ; ಅನುಕೂಲ ಇರುವವರಿಗೆ ಓದಲು ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲ.

೨. ಕೆಲವರಿಗೆ, ಓದಲು ಮನಸ್ಸೂ ಇದೆ, ಅನೂಕೂಲವೂ ಇದೆ.

೩. ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಓದಲು ಅನುಕೂಲವೂ ಇಲ್ಲ, ಮನಸ್ಸೂ ಇಲ್ಲ.

೪. ಇನ್ನೂ ಕೆಲವರಿದ್ದಾರೆ, ಅವರಿಗೆ ಓದಲು ಅನುಕೂಲ, ಮನಸ್ಸು ಎರಡೂ ಇದ್ದರೂ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

‘ಹಾಗಾದರೆ ಇಂಥವರಿಗೆಲ್ಲ ಏನು ಉಪಾಯ ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ, ಇವ ರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಷ್ಟು ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾಗದಿದ್ದರೂ ಲಂಚ ಕೊಟ್ಟು ಯೋಗ್ಯತಾಪತ್ರವನ್ನು (Certificate) ಪಡೆಯಬಹುದೇನೋ; ಆದರೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯ ಲಾಗದು.

ಕೆಲವು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಪರೀಕ್ಷೆಗಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನೇನೋ ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಎಷ್ಟೋ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಅವರು ಉತ್ತರಿಸಿರುವುದು ಮಾತ್ರ ತಪ್ಪಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಕಾರಣವೇನು ? ಭಯ, ದಿಗಿಲು ! ದಿಗಿಲಿನಿಂದ ಗಲಿಬಿಲಿ ! ಗಲಿಬಿಲಿಯಿಂದ ತಪ್ಪು ಉತ್ತರ !

ಇನ್ನು ಕೆಲವು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಅಷ್ಟಾಗೇನೂ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಅವರು ಸರಿಯಾದ ಉತ್ತರವನ್ನೇ ಬರೆದುಬಂದಿರು ತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು ? ಇವರಿಗೆ ಭಯವೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಮನದಲ್ಲಿ ಗಲಿಬಿಲಿಯಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಅವರು ಏನು ಸ್ವಲ್ಪ ಓದಿಕೊಂಡಿ ದ್ದರೋ ಅವೆಲ್ಲ ಉತ್ತರ ಬರೆಯುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ನೆನಪಿಗೆ ಬಂದುವು !

ಆದ್ದರಿಂದ ಹೆದರಿಕೊಂಡರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಓದಿದ್ದೂ ಮರೆತುಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ; ಧೈರ್ಯದಿಂದಿದ್ದರೆ, ಓದಿದ್ದೆಲ್ಲವೂ ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತವೆ.

ಪ್ರಶ್ನೆ : ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ತಂದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ ?

ಉತ್ತರ : ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೂ ಕೇಳುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧಕರೂ ಕೇಳುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ.

ಏಕ ಎಂದರೆ ಒಂದು ; ಅಗ್ರ ಎಂದರೆ ತುದಿ ಅಥವಾ ಮೊನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಏಕಾಗ್ರತೆಯೆಂದರೆ ಒಮ್ಮುಖವಾಗಿರುವುದು ಅಥವಾ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾಗಿರುವುದು. ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆಯೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೇಂದ್ರೀಕೃತಗೊಳಿಸುವುದು ಅಥವಾ ಒಮ್ಮುಖವಾಗಿಸುವುದು. ಹಾಗಾದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಈಗ ಕೇಂದ್ರೀ ಕೃತವಾಗಿಲ್ಲವೆ? ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ ‘ಇಲ್ಲ’ ಎಂದೇ ಹೇಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಸ್ವಭಾವತಃ ಈ ಮನಸ್ಸು ಚಂಚಲ. ಜೊತೆಗೆ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣು, ಕಿವಿ, ಮೂಗು, ನಾಲಗೆ, ಚರ್ಮಗಳೆಂಬ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಈ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಮ್ಮೆಡೆಗೆ ಸದಾ ಸೆಳೆಯುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತವೆ. ನಮ್ಮ ಐದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳೂ ಬಹಳ ಪ್ರಬಲವಾದವುಗಳಾದ್ದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಆ ಐದು ಕಡೆಗೂ ಹರಿದಾಡುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲದೆ, ಈ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತನ್ನದೇ ಆದ ಬಗೆಬಗೆಯ ಆಸೆಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಈ ಆಸೆಗಳಿಗೆ ಸೆಳೆಯುವ ಶಕ್ತಿಯಿದೆ. ಹೀಗೆ ಆಸೆಗಳ ಸೆಳೆತಗಳಿಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸಹಕಾರವೂ ಸಿಕ್ಕಿ ಈ ಬಡಪಾಯಿ ಮನಸ್ಸು ಕೋತಿಯಂತೆ ಕುಣಿದಾಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಕುಣಿದಾಡುವ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಲುಂಟೆ ?

ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಮಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಡುವುದು ಹೇಗೆ? ಹತ್ತಾರು ದಿಕ್ಕುಗಳಲ್ಲಿ ಹರಿದಾಡುವ ಈ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದೇ ದಿಕ್ಕಿನತ್ತ ಹರಿಯಿಸುವುದು ಹೇಗೆ? ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸುಶಿಕ್ಷಿತಗೊಳಿಸಿ ಶಿಸ್ತುಬದ್ಧವಾಗಿಸುವುದೇ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಉಪಾಯ. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಶಿಕ್ಷಣ ಕೊಡುವುದು ಹೇಗೆ ?–ಇದು ಎರಡನೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಒಂದು ಸಲಕ್ಕೆ ಒಂದೇ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವಂತೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಿಳಿಯ ಹೇಳಬೇಕು: ‘ಓ ಮನಸ್ಸೇ, ಈಗ ನಾನು ಈ ಪಾಠವನ್ನು ಓದಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನು ಇತರ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಯೋಚಿಸದೆ ಈ ಪಾಠದಲ್ಲೇ ನೆಲೆಗೊಂಡು ಅದನ್ನು ಹೃದ್ಗತಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ನನಗೆ ನೆರವಾಗು’ ಎಂದು. ಹೀಗೆ ಮೃದುವಾಗಿ ಹೇಳಿದ ಮಾತನ್ನು ಮನಸ್ಸು ಕೇಳದೆ ಹೋದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಟುವಾಗಿಯೇ ಹೇಳಿಬಿಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ : ‘ಓ ಮನಸ್ಸೇ ! ನೀನು ನನ್ನ ಸೇವಕ. ನಾನು ಹೇಳಿದಂತೆ ನೀನು ಕೇಳಲೇ ಬೇಕು’ ಎಂದು.

ಆದರೆ ಇವೆಲ್ಲದರೊಂದಿಗೆ, ಶಿಸ್ತುಬದ್ಧವಾದ ಜೀವನ ನಡೆಸಬೇಕಾದದ್ದು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ. ಶಿಸ್ತಿನ ಜೀವನವೆಂದರೇನು? ಬೆಳಗ್ಗೆ ಎದ್ದಾಗಿನಿಂದ ರಾತ್ರಿ ಮಲಗುವವರೆಗಿನ ಸಮಯದಲ್ಲಿ, ಮಾಡಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡಿರುವ ಸಕಲ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳನ್ನೂ ಕ್ಲ್ಪ್ತವಾಗಿ, ನಿಯತ್ತಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತ ಬರುವುದು. ಜೊತೆಗೆ ಕೆಟ್ಟ ಆಲೋಚನೆಗಳು ಹುಟ್ಟದಂತೆ, ಹರಟೆಯ ಮಾತುಗಳು ಹೊರಡ ದಂತೆ, ವ್ಯರ್ಥಕಾರ್ಯಗಳು ನಡೆಯದಂತೆ ಎಚ್ಚರದಿಂದಿರಬೇಕು. ಆದರೆ ಎಷ್ಟೇ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದಿದ್ದರೂ ನಡುನಡುವೆ ತಪ್ಪು ಸಂಭವಿಸಬಹುದು. ಆಗ ಮನ ಸ್ಸಿಗೆ ಬೈದು ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿ ಮುಂದೆ ಅಂಥ ತಪ್ಪು ಆಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಆದರೂ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ತಪ್ಪು ಸಂಭವಿಸಬಹುದು. ಆಗ ಪುನಃ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪಾಠ ಹೇಳಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ಹೋರಾಡಿ ಹೋರಾಡಿ ನಮ್ಮ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಒಂದು ಹದಕ್ಕೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ ನಮ್ಮ ದೈನಂದಿನ ನಡವಳಿಕೆಗಳು ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತ ಗತಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಗತೊಡಗಿದಾಗ ಮನಸ್ಸು ಬಹಳಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಮಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಇಂತಹ ಮನಸ್ಸು ಅತ್ಯಂತ ವಿಧೇಯ ಸೇವಕನಂತೆ ಸದಾ ಸಹಾಯಕಾರಿ ಯಾಗುತ್ತದೆ.

ನಾವು ಆಗಲೇ ನೋಡಿದಂತೆ ನಮ್ಮ ಐದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಎಳೆದಾಡುವಂಥವುಗಳಾದ್ದರಿಂದ ಅವುಗಳ ಮೇಲೂ ಕಾವಲಿನ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟಿರ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅವುಗಳು ಹೊತ್ತುಗೊತ್ತುಗಳಿಲ್ಲದೆ ಏನೇನನ್ನೋ ಕೇಳುತ್ತಿರು ತ್ತವೆ. ಅವು ಎಷ್ಟಾದರೂ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲವೆ ಎಂಬ ಮೋಹದಿಂದ ಅವು ಕೇಳಿದ್ದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತ ಬಂದರೆ ಅವುಗಳ ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಇರುವ ಈ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತೆ ಮಂಗನಂತಾಗುವುದು ಖಂಡಿತ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ಬಯಸುವವರು, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಕೇಳಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಟ್ಟು ಅತಿ ಮುದ್ದು ಮಾಡುವ ಅವಿವೇಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಬಾರದು.

ಇಂದಿನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ನಾಗರಿಕತೆಗೆ ಮರುಳಾಗಿಯೋ ಅಥವಾ ಕಲಿಗಾಲದ ಪ್ರಭಾವದಿಂದಲೋ ತಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಸ್ವೇಚ್ಛೆಯಾಗಿ ಹರಿಯಗೊಟ್ಟಂತೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ‘ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸುಖ ಪಡಬೇಕಾದುದು ಯುವಕನಾಗಿರುವಾಗಲಲ್ಲದೆ ಮುದುಕನಾದ ಮೇಲೆಯೇ ?’ ಎಂಬ ತರ್ಕಬದ್ಧ ವಾದಸರಣಿಯನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟು ಮಂದಹಾಸ ಬೀರುತ್ತ ನಿಂತಿರುವ ಆ ಯುವಕರಿಗೆ ಯಾವ ಗುರುಹಿರಿಯರೂ ವಿವೇಕ ಹೇಳಲು ಮುಂದಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಯುವಕರು ಒಕ್ಕೊರಳಿನಿಂದ ಹೇಳುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಸತ್ಯಾಂಶ ವಿರಬಹುದೆಂಬ ಭ್ರಾಂತಿ ಮೂಡಿದಂತಿದೆ ಈ ಗುರುಹಿರಿಯರಲ್ಲಿ.

ಆದರೆ ಯಾವ ಗುರುಹಿರಿಯರು ಸುಮ್ಮನಿದ್ದರೂ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮಗಳು ಸುಮ್ಮನಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಶರೀರ ಮನಸ್ಸು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸ್ವಭಾವ-ಮರ್ಮಗಳ ನ್ನರಿಯದೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಯದ್ವಾತದ್ವಾ ಬಳಸಿದಾಗ ಭೀಕರ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮಗಳು ಎರಗಿ ಶಾಂತಿ-ಸೌಖ್ಯ-ಸಮಾಧಾನಗಳೆಲ್ಲ ಕೊಚ್ಚಿ ಹೋಗಿ ಹಾಹಾಕಾರಗೈಯುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಬರುತ್ತದೆ ; ಆಗ ಕಾಲ ಮಿಂಚಿ ಹೋಗಿರುತ್ತದೆ !

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಹತೋಟಿಯಲ್ಲಿಡದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಯನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಿಬಿಡಬಲ್ಲವು ಎಂಬ ಕಟು ಸತ್ಯ ಎಷ್ಟು ಬೇಗ ತಿಳಿದರೆ ಅಷ್ಟು ಕ್ಷೇಮ.

ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ತಂದುಕೊಳ್ಳಲು ಇನ್ನೊಂದು ಬಹು ಮುಖ್ಯ ಉಪಾಯವೇನೆಂದರೆ ಪಠ್ಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ, ಸ್ವಷ್ಟವಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ಮುಂದೆ ಸಾಗುವುದು. ಒಂದು ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಓದುವಾಗ ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದೆರಡು ಕಷ್ಟದ ಶಬ್ದಗಳು ಕಂಡುಬಂದರೆ ಕೂಡಲೇ ಶಬ್ದ ಕೋಶದ ಸಹಾಯದಿಂದ ಅದರ ಅರ್ಥವನ್ನು ಹುಡುಕಿ, ಆ ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಓದಿ ಮುಗಿಸಿ ಆ ಇಡೀ ವಾಕ್ಯ ಏನು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಆಗಲೇ ಆಲೋಚಿಸಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಒಂದು ಪ್ಯಾರಾ ಓದಿ ಮುಗಿಸಿದಾಗ ಆ ಇಡೀ ಪ್ಯಾರಾ ಯಾವ ಅಂಶವನ್ನು ತಿಳಿಸಿತು ಎಂಬುದನ್ನು ಆಗಾಗಲೇ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಂದು ಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಈ ವಿಧಾನದಿಂದ ಓದುತ್ತಿದ್ದರೆ ವಿಷಯಗಳು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತವೆ; ಅರ್ಥವಾಗುವುದರಿಂದ ಆನಂದವುಂಟಾಗುತ್ತದೆ; ಆನಂದವುಂಟಾಗುವುದ ರಿಂದ ಅಧ್ಯಯನದ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ಹುಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ; ಪ್ರೀತಿ ಹುಟ್ಟಿದಾಗ ತಾನೇತಾನಾಗಿ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಬರುತ್ತದೆ.

ಎಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿ ಇರುತ್ತದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿಯೇ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿರುತ್ತದೆ; ಎಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಇರುತ್ತದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಮೂಡಿಬರುತ್ತದೆ –ಇದೊಂದು ಅನಿವಾರ್ಯ ನಿಯಮ. ‘ನನಗೆ ನನ್ನ ಪಾಠಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲೇ ಪ್ರೀತಿಯಿಲ್ಲವಲ್ಲ? ಏನು ಮಾಡಲಿ ?’ ಎನ್ನುವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಅಂಥವರು ಒಂದೋ ತಮಗೆ ಇಷ್ಟವಾಗುವ ಬೇರೆ ವಿಷಯವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು; ಅಥವಾ ಈಗಿರುವ ಪಠ್ಯವಿಷಯದಲ್ಲೇ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ತಂದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು.

ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆಗೆ ಅಭ್ಯಾಸಬಲವೇ ಕಾರಣ ಎಂಬುದು ಇನ್ನೊಂದು ಬಹುಮುಖ್ಯ ಅಂಶ. ಅಭ್ಯಾಸ ಎಂದರೇನು ? ಪುನಃ ಪುನಃ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನ. ಬರೆದೂ ಬರೆದೂ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದರೆ ಬರವಣಿಗೆ ಅಂದವಾಗುತ್ತದೆ. ಓದೀ ಓದೀ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದರೆ ಅಧ್ಯಯನ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಗುರಿಯಿಟ್ಟು ಗುಂಡು ಹೊಡೆಯಬೇಕಾದರೂ ಸೈನಿಕ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ರುಚಿ ಯಾದ ಅಡುಗೆ ಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ಗೃಹಿಣಿ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಸಿದ್ಧಿ ಎಂಬ ಮಾತು ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಸತ್ಯ. ಆದರೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಬುದ್ಧಿ ಉಪ ಯೋಗಿಸಿ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಈ ಬಗೆಯಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋದರೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಏಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ?

ಸಮಯಪ್ರಜ್ಞೆ

ಇಂದು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಹಣ ಮತ್ತು ಅದರಿಂದ ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ವಸ್ತು –ಇವುಗಳಿಗೇ ಬೆಲೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣಮಾಡಿದವನು ಮನುಷ್ಯ. ಆದರೆ ಈ ಮನುಷ್ಯನೇ ಇಂದು ತನ್ನ ಮೌಲ್ಯವನ್ನು ಮರೆತು ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ. ಇನ್ನೂ ಸೋಜಿಗದ ಸಂಗತಿಯೆಂದರೆ, ಈ ಮನುಷ್ಯ, ಆ ಹಣ–ಇವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುವಂಥವು. ಈ ಅವಧಿಗೆ ಸಮಯ ವೆಂದು ಹೆಸರು. ಸಮಯ ಅಥವಾ ಕಾಲವೆಂಬುದು ಎಂಥ ಮಹತ್ವಪೂರ್ಣ ವಾದದ್ದು! ಅದನ್ನು ಅರಿಯಲು ಸಾಕಷ್ಟು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಬೇಕು. ಆಗ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ ಸಮಯವೇ ಸಂಪತ್ತು ಎಂದು.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ರಾತ್ರಿ ಮಲಗಿ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಏಳುವ ವೇಳೆಗೆ ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಗಳೆಂಬ ಸಂಪತ್ತನ್ನು, ದುಡಿಯದೆಯೇ ಪಡೆದಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನು ಸದುಪ ಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ಮನುಷ್ಯ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಸಮಯದ ಮೌಲ್ಯ-ಮಹತ್ತ್ವ ಅದೆಷ್ಟೆಂದರೆ ಅದನ್ನು ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿ ಕೊಂಡರೆ ಸಾಮ್ರಾಟನೇ ಆಗಿಬಿಡಬಹುದು !

ಸಮಯವನ್ನು ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬವರಿಗೆ ಕೆಲವು ಸಲಹೆಗಳು :

೧. ಸಮಯವು ಅತ್ಯಂತ ಮಹತ್ವಪೂರ್ಣವಾದದ್ದು ಎಂಬ ಅರಿವಿರಲಿ.

೨. ಕಳೆದುಹೋದ ಕಾಲ ಮರಳಿ ಬಾರದು ಎಂಬ ಕಟುಸತ್ಯ ತಿಳಿದಿರಲಿ.

೩. ‘ಯಾವಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಏನೇನನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಕೊಂಡಿರು ವೆನೋ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿಯೇ ತೀರುತ್ತೇನೆ’ ಎಂಬ ದೃಢತೆಯಿರಲಿ.

೪. ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವ ಅಭ್ಯಾಸವಿದ್ದರೆ ‘ಈಗೇನು ಮಾಡಲಿ, ಇನ್ನೇನು ಮಾಡಲಿ’ ಎಂದು ತಲೆಕೆರೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ತಪ್ಪುತ್ತದೆ, ಸಮಯ ಉಳಿಯುತ್ತದೆ.

೫. ಕೈಗೊಳ್ಳುವ ಪುಟ್ಟ ಕಾರ್ಯದ ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ಸ್ಪಷ್ಟ ಕಲ್ಪನೆಯಿರಲಿ.

೬. ಯಾವುದೇ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಉತ್ಸಾಹದಿಂದಲೂ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದಲೂ ಮಾಡದಿದ್ದರೆ ಸಮಯ ನಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ತಿಳಿದಿರಲಿ.

೭. ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸವೊಂದು ಕೆಟ್ಟುಹೋದಾಗ ತಲೆಗೆ ಕೈಕೊಟ್ಟು ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದರ ಬದಲು ಅದನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸುವುದರ ಬಗ್ಗೆ ಆಲೋಚಿ ಸುವುದು ಅಥವಾ ಮುಂದಿನ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಗಮನಹರಿಸುವುದು ಲಾಭದಾಯಕ.

೮. ಸಮಯೋಚಿತವಾಗಿ ಯೋಚಿಸಬಲ್ಲವನು ಎಲ್ಲ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲೂ ಜಯಶಾಲಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಸಮಯದ ಕುರಿತು ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಅಂಶಗಳು

ಸಮಯವು ಹಣಕ್ಕಿಂತಲೂ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎನ್ನುವವರುಂಟು. ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ಎರಡೂ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಸಮಯವನ್ನು ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಹಣ ಗಳಿಸಬಹುದು, ಹಣವನ್ನು ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಸಮಯ ಮಿಗಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಬುದ್ಧಿಬೇಕು ಅಷ್ಟೆ.

* ಹಗಲುಗನಸು ಕಾಣುತ್ತ ಆಕಾಶಗೋಪುರ ಕಟ್ಟುವವರ ಸಮಯ ನಿರರ್ಥಕ. ಸದ್ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ತಾಳುತ್ತ ಸುಸಂಬದ್ಧವಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸುವವರ ಸಮಯ ಸಾರ್ಥಕ.

ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಹರಟೆ ಹೊಡೆಯುವವರ ಸಮಯ ನಿರರ್ಥಕ. ಉಪಯುಕ್ತ ಮಾತುಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗುವವರ ಸಮಯ ಸಾರ್ಥಕ.

ಜೂಜು-ಜುಗಾರಿ, ಇಸ್ಪೀಟು-ಲಾಟರಿ ಇವುಗಳಿಗೆ ಬಲಿಬಿದ್ದವರ ಸಮಯ ನಿರರ್ಥಕ. ಉಪಯುಕ್ತ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತರಾದವರ ಸಮಯ ಸಾರ್ಥಕ.

* ಬುದ್ಧಿ ಚುರುಕಿಲ್ಲದವರ, ವಿಲಾಸದಲ್ಲಿ ಮೈ ಮರೆಯುವವರ, ಕಾಯಿಲೆ ಗಳಿಗೆ ಈಡಾದವರ, ಕೋರ್ಟು ಕಛೇರಿ ತಿರುಗುವವರ ಸಮಯವೆಲ್ಲ ಇಳಿಜಾರಿ ನಲ್ಲಿ ಹರಿದುಹೋಗುವ ನೀರಿನಂತೆ ಕಳೆದು ಹೋಗುತ್ತದೆ.

* ಹಣ ಕಳೆದುಹೋದರೆ ಬಾಯ್ಬಾಯಿ ಬಡಿದುಕೊಳ್ಳುವವರೇ ಎಲ್ಲ. ಸಮಯ ನಷ್ಟವಾಯಿತೆಂದು ದುಃಖಿಸುವವನು ಸಾವಿರಕ್ಕೊಬ್ಬನೂ ಇಲ್ಲ !

* ಸಮಯ ಬೇಕೆಂಬವರು ತಾವು ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಬೇಗ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಲೆತ್ನಿಸಿ ಸಮಯ ಮಿಗಿಸಬೇಕು. ಎಂಟು ಗಂಟೆ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುವ ಬದಲು ಏಳೇ ಗಂಟೆ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುವುದರ ಮೂಲಕ, ಇಪ್ಪತ್ತು ನಿಮಿಷ ಕುಳಿತು ಊಟ ಮಾಡುವವರು ಹದಿನೈದೇ ನಿಮಿಷಕ್ಕೆ ಏಳುವುದರ ಮೂಲಕ, ಸ್ನಾನಕ್ಕೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ನಿಮಿಷ ಹಿಡಿಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಹತ್ತೇ ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಸಮಯ ಮಿಗಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಮಿಗಿಸಿದ ಸಮಯವನ್ನು ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ ಎನ್ನುವುದು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದಿರಬೇಕು.

* ಸಮಯ ಮಿಗಿಸಿ ಏನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎನ್ನುವ ಭೂಪರೂ ಇದ್ದಾರೆ, ಇರಲಿ. ಆದರೆ ಮಿಗಿಸಿದ ಸಮಯವನ್ನು ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆನ್ನು ವವರು ಮಾತ್ರ ಇಂಥವರಿಂದ ದೂರವಿರಬೇಕು !

* ಸಮಯವನ್ನು ನಷ್ಟಗೊಳಿಸುವಲ್ಲಿ ಮರವೆ ವಹಿಸುವ ಪಾತ್ರ ಬಹಳ ದೊಡ್ಡದು. ತನ್ನ ಕೋಣೆಗೆ ಬೀಗ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ದೂರದ ಸ್ನೇಹಿತನ ಮನೆಗೆ ಹೋದವನೊಬ್ಬ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಫಿ-ತಿಂಡಿ ತಿಂದು ಮಾತುಕತೆ ಮುಗಿಸಿ ಕೋಣೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ; ಬೀಗ ತೆಗೆಯ ಹೊರಟ. ಆದರೆ ಕೀಲಿಕೈಯೇ ಇಲ್ಲ ! ಎಲ್ಲಿ? .....ಕೀಲಿಕೈ ಎಲ್ಲಿ ? ಹಾ ! ಸ್ನೇಹಿತನ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಬಿಟ್ಟು ಬಂದಿದ್ದಾನೆ ! ಈ ಹಾಳಾದ ಮರವು ! ಈಗ ಮತ್ತೆ ಅಷ್ಟು ದೂರ ಹೋಗಿ ಬರಬೇಕಾಯಿತು; ಸಮಯ ನಷ್ಟವಾಯಿತು.

* ಎಷ್ಟೋ ಜನರಿಗೆ ಕುಳಿತರೆ-ನಿಂತರೆ ಮರವು. ಈಗತಾನೆ ಊಟ ಮಾಡಿ ದ್ದನ್ನು ಇನ್ನೊಂದು ಘಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಮರೆಯುವವರೂ ಉಂಟು. ಹಣದ ಅಗತ್ಯ ಬಿದ್ದಾಗ ಸ್ನೇಹಿತನ ನೆನಪಾಗಿ ಸಾಲ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ, ಹಿಂದಿರುಗಿಸುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸುಲಭವಾಗಿ ಮರೆಯುವವರಿದ್ದಾರೆ. ಇದು ಮಾತ್ರ ಜಾಣತನದ ಮರವು ! ಲಾಭದಾಯಕ ಮರವು !

ಮರವಿಗೆ ಕಾರಣವೇನಿರಬಹುದು? ಕಾರಣಗಳು ಬಹಳ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಎಚ್ಚರ ಗೇಡಿತನವೇ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣ.

ಎಚ್ಚರಗೇಡಿತನವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ ? ನಮಗೆ ನಾವೇ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಮೂಲಕ. ಏನೆಂದು ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಬೇಕು ? “ನೋಡು ನೀನು ಹೀಗೆ ಮರೆಯುತ್ತ ಹೋದರೆ ನಿನಗೆ ಕಷ್ಟ-ನಷ್ಟ-ಭ್ರಷ್ಟ ಕಟ್ಟಿಟ್ಟದ್ದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ಎಚ್ಚರವಹಿಸುವುದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿಕೊ. ಸ್ವಲ್ಪ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು ಲಾಭವಿದೆ ಗೊತ್ತೆ ?” ಎಂದು.

ಒಮ್ಮೆ ಒಬ್ಬ ಬೆಂಗಳೂರಿನಿಂದ ಬೊಂಬಾಯಿಗೆ ಹೊರಟ–ಬಹುಮುಖ್ಯ ಸಮ್ಮೇಳನವೊಂದರಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಲು. ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾದ ಸಾಮಾನು ಸರಂಜಾಮುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಎಣಿಸಿ ನೋಡಿದ–ಪೆಟ್ಟಿಗೆ, ಹಣ್ಣಿನ ಬುಟ್ಟಿ, ಕೈಚೀಲ ರೈಲುತಂಬಿಗೆ ಎಲ್ಲ ಸರಿಯಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ದಡದಡ ನಡೆದ. ರೈಲು ಹತ್ತಿ ಕಿಟಕಿಯ ಬಳಿಯಿದ್ದ ತನ್ನ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಆರಾಮವಾಗಿ ಕುಳಿತ. ರೈಲು ಹೊರಟಿತು. ಇವನು ಕಿಟಕಿಯ ಹೊರಗೆ ಕಣ್ಣು ಹಾಯಿಸಿದ. ಓಡುವ ಗಾಡಿ ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ಹೊಸ ಹೊಸ ದೃಶ್ಯಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸಿ ಕೊಡುತ್ತಿತ್ತು. ನಗರದ ಕಟ್ಟಡಗಳನ್ನೇ, ಕಟ್ಟಡಗಳ ಗೋಡೆಗಳನ್ನೇ ನೋಡಿದ್ದ ಅವನ ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಹಬ್ಬ. ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅನಂತತೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತ, ಅದರಲ್ಲೇ ಲೀನವಾಯಿತು. ಆಗ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಒಂದು ಧ್ವನಿ ಕೇಳಿಸಿತು :

“ಟಿಕೆಟ್ ತೋರಿಸ್ರೀ.”

ಟಿಕೆಟ್ ಕಲೆಕ್ಟರನ ಗೊಗ್ಗರು ಧ್ವನಿ ಅದು. ಈತ ವಾಸ್ತವಿಕ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇಳಿದು ಜೇಬಿಗೆ ಕೈಹಾಕಿದ ಟಿಕೆಟ್ ತೆಗೆಯುವುದಕ್ಕೆ. ಆದರೆ ! ಆದರೆ ! ಜೇಬಿನಲ್ಲಿ ಟಿಕೆಟ್ ಇಲ್ಲ ! ಎಲ್ಲಿ ? ಟಿಕೆಟ್ ಎಲ್ಲಿ ?

“ಓಹ್ ! ಮರೆತೇಬಿಟ್ಟೆ. ಟಿಕೆಟು ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಬಿಟ್ಟಿದೆ ಸರ್ ! ಭದ್ರವಾಗಿರಲಿ ಅಂತ ಬೀರುವಿನಲ್ಲಿಟ್ಟಿದ್ದೆ. ಹೊರಡುವ ಗಡಿಬಿಡಿಯಲ್ಲಿ ಮರೆತುಬಿಟ್ಟೆ. ಸಾರಿ ಸರ್ !”

“ಸಾರೀನೂ ಇಲ್ಲ ಗೀರೀನೂ ಇಲ್ಲ, ಏನ್ರಿ, ನನ್ಹತ್ರ ನಾಟಕ ಆಡ್ತಿದ್ದೀ ರೇನ್ರಿ?”

“ಇಲ್ಲ ಸರ್ ! ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಟಿಕೆಟ್ ಮನೇಲಿದೆ ಸರ್ !”

“ನೋಡಿ , ಅದೆಲ್ಲ ಆಗೋದಿಲ್ಲ. ಒಂದೋ ನೀವು ದಂಡ ತೆರಬೇಕು. ಇಲ್ಲವಾದರೆ ಮುಂದಿನ ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಇಳಿಯಿರಿ.”

ಆತನ ಬಳಿ ದಂಡ ತೆರುವಷ್ಟು ಹಣ ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಮುಂದಿನ ನಿಲ್ದಾಣ ದಲ್ಲಿ ಇಳಿದ. ಆದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ದಂಡವನ್ನಂತೂ ತೆರಲೇಬೇಕಾಯಿತು. ಬಳಿಕ ಹೊಸದಾಗಿ ಟಿಕೆಟ್ ಕೊಂಡು ಮುಂದಿನ ರೈಲಿನಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದ. ಆದರೆ ಬೊಂಬಾಯಿಗೆ ತಲುಪುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಸಮ್ಮೇಳನದ ಬಹುಭಾಗ ಮುಗಿದು ಹೋಗಿತ್ತು. ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಮರವೆಯಿಂದಾಗಿ ಈ ಕಷ್ಟ-ನಷ್ಟ-ಭ್ರಷ್ಟ! ಸಮ್ಮೇಳನಕ್ಕೂ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಬರಲಾಗಲಿಲ್ಲ.

ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಸಮಯವನ್ನು ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಕಳೆಯಲೇ ಬೇಕಾದ ಸಂದರ್ಭ ಗಳು ಬರುವುದೂ ಉಂಟು. ಉದಾಹರಣಗೆ ಪ್ರಯಾಣಕಾಲ, ಕ್ಯೂಗಳಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದಾಗ, ಯಾರಿಗಾದರೂ ಕಾಯುವಾಗ, ಶಾಲಾ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ‘ಲೆಟ್ ಆಫ್’ ಕೊಟ್ಟಾಗ, ಇತ್ಯಾದಿ.

ಬಸ್ಸು-ರೈಲುಗಳಲ್ಲಿ ದೂರದ ಊರಿಗೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುವಾಗ ಉಪಾಯ ವಾಗಿ ಕಿಟಕಿಯ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಜಾಗ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಕಾಣ ಸಿಗುವ ವಿಭಿನ್ನ ವಿಚಿತ್ರ ನಿಸರ್ಗಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ ಆಸ್ವಾದಿಸ ಬಹುದು. ವ್ಯಕ್ತಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮನೋಭಾವದವರಾದರೆ ಭಗವನ್ನಾಮಜಪ ವನ್ನೋ ಪಾರಾಯಣವನ್ನೋ ಮಾಡಬಹುದು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ನಿದ್ರೆ ಹೊಡೆ ಯುವವರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅದೇ ಸಮಯದ ಸದುಪಯೋಗ ! ವಿಮಾನ ಪ್ರಯಾಣಿಕರಿಗೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುವ ಭಾಗ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಪುಸ್ತಕ ಓದುವ ಅಭ್ಯಾಸವಿದ್ದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು.

ಕ್ಯೂಗಳಲ್ಲಿ ನಿಂತಿರುವಾಗ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತಿರುವವರು ಸಮಾನ ಮನಸ್ಕ ರಾದರೆ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಉಪಯುಕ್ತ ಸಂಭಾಷಣೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಬಹುದು. ಅಥವಾ ಓದಿ ತಿಳಿದ ಒಂದೆರಡು ಉದಾತ್ತ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತಂದು ಕೊಂಡು ಮೆಲಕು ಹಾಕಬಹುದು.ಇಲ್ಲವೆ ನೆನಪಿರುವ ಕೆಲವು ಶ್ಲೋಕಗಳ ಮೇಲೆ ಮನನ ಮಾಡಬಹುದು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಕಾಯುತ್ತ ಕುಳಿತು ಕೊಳ್ಳುವ ಸಂದರ್ಭ ಬರುವುದುಂಟು. ಆಗ ಕಾಯುವವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ‘ಅವರು ಯಾಕಿನ್ನೂ ಬರಲಿಲ್ಲ ?–ಎಂಬ ಕಾತರತೆ ಆರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಈ ಕಾತರೆಯಿಂದೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ನಾವು ಕಾತರಗೊಂಡೆ ವೆಂದು ಅವರೇನೂ ಬೇಗ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ, ಅವರು ತಡವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಕಾರಣವಿದ್ದರೂ ಇರಬಹುದು ; ಅಥವಾ ಕಾರಣಾಂತರಗಳಿಂದ ಅವರು ಅಂದು ಬರದೆಯೇ ಹೋಗಬಹುದು. ಆಗ ಸಮಯ ನಷ್ಟವಾಯಿತೆ ! ನಾವು ಸುಮ್ಮನೆ ಕಾತರಪಟ್ಟದ್ದೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥವಾಯಿತೆ! ಕಾಯುವುದೇನೂ ತಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಕಾಯೋಣ ; ಕಾತರಗೊಳ್ಳದೆ ಮತ್ತು ಕಾಲ ವ್ಯರ್ಥ ವಾಗದಂತೆ ಏನಾದರೊಂದು ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರೋಣ !

ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಅವರ ಸಮಯ ವ್ಯರ್ಥ ವಾಗುವ ಸಂದರ್ಭಗಳು ಬಹಳ. ಒಂದೇ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ–‘ಲೆಟ್ ಆಫ್’ಗಳು. ಅನಿರೀಕ್ಷಿತವಾಗಿ ಹೀಗೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ದೊರಕುವ ಬಿಡುವಿನ ವೇಳೆಯನ್ನು ಮಿಂಚಿನಂತೆ ತಲೆಯೋಡಿಸಿ ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಮೊದಲೇ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಸಮಯವನ್ನು ‘ವ್ಯರ್ಥ’ವಾಗಿ ಕಳೆಯಲೇ ಬೇಕಾದ ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನು ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಕೆಲವು ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲಿ ಇಡ ಲಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಅವರವರೇ ಬುದ್ಧಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಇನ್ನೂ ಹಲವು ಉಪಾಯ ಗಳನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ಸೋರಿಹೋಗುವ ಸಮಯದ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಅರಿವನ್ನು ಮೂಡಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಲಾಗಿದೆ ಇಲ್ಲಿ.

ಇನ್ನು ನಮ್ಮ ಸ್ನೇಹಿತರು, ಬಂಧುಗಳು, ಪರಿಚಯಸ್ಥರು ಇದ್ದಾರೆ; ಇರಬೇಕಾದ್ದೇ. ಆದರೆ ಇವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಅತಿವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ನಮ್ಮ ಅಮೂಲ್ಯ ಸಮಯವನ್ನು ತಿಂದುಹಾಕದಂತೆ ಒಂದು ಕಣ್ಣಿಟ್ಟಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಅವರ ಸಮಯವೂ ನಮ್ಮಿಂದಾಗಿ ನಷ್ಟವಾಗುವಂತಾದರೆ ನ್ಯಾಯವಲ್ಲ.

ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ ‘Man-hour’ಎಂಬ ಪದವಿದೆ. ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ಇದೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯವಾದ ಅಂಶ. Man-power ಇರುವಂತೆ Man-hour. ಅಂದರೇನು?–ದಿನದ ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಗಳು ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬನ ಸೊತ್ತು ಎನ್ನುವ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಎದುರುಮಾತಿಲ್ಲ ತಾನೆ? ಹಾಗೆಯೇ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನ ಈ ಸಮಯವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ದಿನದ ಗಂಟೆಗಳು ಮಾತ್ರ ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕೇ ಎಂಬುದೂ ದಿಟತಾನೆ? ಆದರೆ, ವಿಚಾರ ಮಾಡಿ ನೋಡಿದಾಗ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ, ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಯಂತೆ ಇಬ್ಬರಿಗೆ ನಲವತ್ತೆಂಟು ಗಂಟೆ, ನೂರು ಮಂದಿಗೆ ಎರಡು ಸಾವಿರದ ನಾನ್ನೂರು ಗಂಟೆ! ಆದ್ದರಿಂದ, ಸಾವಿರ ಜನ ಸೇರಿರುವ ಸಾರ್ವಜನಿಕರ ಸಭೆಯೊಂದಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯ ಅತಿಥಿಗಳೋ, ಮಾನ್ಯ ಮಂತ್ರಿಗಳೋ ಒಂದು ಗಂಟೆ ತಡವಾಗಿ ಬಂದರೆಂದರೆ ಒಂದು ಸಾವಿರ ಗಂಟೆಗಳನ್ನು ಅವರು ‘ಕೊಲೆ’ಗೈದರೆಂದೇ ಅರ್ಥ. ಮಾನವ ಇತಿಹಾಸವನ್ನೊಮ್ಮೆ ಭಾವಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ ಕಾಲನಷ್ಟ ಮಾಡಿಕೊಂಡವರೆಷ್ಟೋ! ಆದರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ‘ಕಾಲವಶ’ರಾಗಿಬಿಟ್ಟ ರೆನ್ನಿ ! ಈಗಲಾದರೂ ನಾವು ಸ್ವಲ್ಪ ಎಚ್ಚರ ವಹಿಸಿ ಬುದ್ಧಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಕಾಲವನ್ನು ವಶದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವ ತಂತ್ರವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ತನ್ಮೂಲಕ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕು. ಮಹಾನ್ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಬೇಕು.

ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿರಿ ! ಅಥವಾ, ಭಾವಿಸಿರಿ !

ಜೂನ್ ಬಂತೆಂದರೆ ಶಾಲೆಗಳು ತೆರೆದು ಪಾಠಪ್ರವಚನಗಳು ಪ್ರಾರಂಭ. ಸುಮಾರು ಒಂದೂವರೆ ತಿಂಗಳ ರಜೆಯ ಮಜವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಗಳು ಈಗ ಒಮ್ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಬೇಕು. ಸಾಮಾನ್ಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಇನ್ನೂ ರಜಾದಿನಗಳ ಗುಂಗಿನಲ್ಲೇ ಇದ್ದರೂ ಉತ್ತಮ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದಲೇ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ಶ್ರದ್ಧಾವಂತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವರನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಾ ಭಯವೊಂದು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ತಮ್ಮ ಹತ್ತಾರು ಪಠ್ಯವಿಷಯಗಳನ್ನು ಓದಿ ನೆನಪಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಲು ಕಷ್ಟ ಪಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಿಗೆ ಪಾಠ ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥವೇ ಆಗುತ್ತಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂಬ ಸಂಕಟ. ಇದೊಂದು ವಿಶ್ವ ವ್ಯಾಪಕ ಸಮಸ್ಯೆ. ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗೆ ಪರಿಹಾರಗಳು ಇಲ್ಲದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ಪರಿಹಾರಗಳನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಆಲೋಚಿಸಬೇಕು. ಕೆಲವಾರು ಪರಿಹಾರೋಪಾಯಗಳನ್ನು ‘ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ಏಕಾಗ್ರತೆ’ ಹಾಗೂ ‘ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಗೊಂದು ಪತ್ರ’ ಎಂಬ ಲೇಖನಗಳಲ್ಲಿ ಅದಾಗಲೇ ಓದಿದ್ದೀರಿ. ಈಗ ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಉಪಾಯ ಇಲ್ಲಿದೆ.

ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ ಮತ್ತು ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ತುಂಬ ಸುಲಭ ಕೂಡ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಸೂಚಿಸಿದಂತೆ ತಪ್ಪದೆ ಮಾಡುತ್ತ ಬರಬೇಕು, ಅಷ್ಟೆ. ಯಾವುದು ಆ ಉಪಾಯ ?–ಪ್ರಾರ್ಥನೆ. ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಎಂದಾಕ್ಷಣ ಅದು ಭಗವಂತನಿಗೇ ಎಂಬುದು ನಿಶ್ಚಯ. ಭಗವಂತ ಯಾರು? ಎಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ? ಅವನು ನಮ್ಮ ಹೃದಯದೊಳಗೇ ಇದ್ದಾನೆ. ಅವನನ್ನು ರಾಮ ಕೃಷ್ಣ ಗಣೇಶ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಸರಸ್ವತಿ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತ ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ಯಾವ ನಾಮರೂಪಗಳಿಂದ ಬೇಕಾ ದರೂ ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಅದು ಅವರವರ ಇಷ್ಟ. ಅವನು ಸರ್ವಶಕ್ತ, ಅವನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ. ಅವನು ಸರ್ವಜ್ಞ, ಅವನು ಪರಮ ಕರುಣಾಮಯ. ಅವನು ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದುದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಡಲು ಅವನಿ ಗೇನೇನೂ ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಅವನು ಪರಮಕರುಣಾಮಯನಾದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗೆ ಓಗೊಡದೆ ಇರಲಾರ. ಆದರೆ ಭಗವಂತ ನಮ್ಮ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗೆ ಓಗೊಟ್ಟೇ ಗೊಡುತ್ತಾನೆ ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ-ಶ್ರದ್ಧೆ ಇರಬೇಕಾದ್ದು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ.

ಈಗ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಏನೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಬೇಕು ? ಯಾರಿಗೆ ಏನು ಬೇಕೋ ಅವರು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವುದು ಲೋಕರೂಢಿ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ವಿದ್ಯೆ ಬೇಕು, ಆ ವಿದ್ಯೆ ತಲೆಗೆ ಹತ್ತಬೇಕು, ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಸಾಗಬೇಕು, ಉತ್ತಮ ಶ್ರೇಣಿ ದೊರಕಬೇಕು–ಅಲ್ಲವೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಇದನ್ನೇ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬೇಕು :

ಹೇ ಭಗವನ್, ನಿನಗೆ ಭಕ್ತಿಪೂರ್ವಕ ಪ್ರಣಾಮಗಳು.
ನನಗೆ ಹೆಚ್ಚೆಚ್ಚು ಓದಲು ಬುದ್ಧಿ ಕೊಡು ;
ಓದಿದ್ದನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಕೊಡು ;
ಅರ್ಥವಾದದ್ದನ್ನು ನೆನಪಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವ ಶಕ್ತಿ ಕೊಡು ;
ನನ್ನನ್ನು ಉತ್ತಮ ವಿದ್ಯಾವಂತನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡು.

ಹೇ ದೇವಾ, ನಿನಗೆ ಶರಣಾಗಿದ್ದೇನೆ.
ದಯಮಾಡಿ ನನ್ನೀ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಡು.

ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುವಾಗ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಏಕೆಂದರೆ ಕಣ್ಣುಗಳು ತೆರೆದಿರುವಾಗ ಹೊರಗಣ ಬೆಳಕು-ವಸ್ತುಗಳು ಕಾಣಿಸು ವುದರಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಹೃದಯದೊಳಕ್ಕೆ ಸರಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು, ಅಂತರಂಗದೊಳಗಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ನನ್ನು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬೇಕು.

ವಿದ್ಯೆ ಬೇಕೆಂಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ರಾತ್ರಿ ಮಲಗಿಕೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನ ಈ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ತಪ್ಪದೆ ಮೂರು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಮಾಡಿನೋಡಲಿ. ಇದರ ಸತ್ಪರಿಣಾಮದ ಮಧುರ ಫಲವನ್ನು ಅವರು ಆ ಅಲ್ಪಾವಧಿಯಲ್ಲೇ ಅನು ಭವಿಸುವುದು ಖಂಡಿತ. ಆದರೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿರಬೇಕು, ಶ್ರದ್ಧೆ ಯಿಂದ ಕೂಡಿರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಸಿದ್ಧಿಯ ಕೀಲಿಕೈ.

ಭಗವಂತನು ನಮ್ಮ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ನಡೆಸಿಕೊಡುತ್ತಾನೆ ಗೊತ್ತೆ? ಅವನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಅಣಿಗೊಳಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿ ಯನ್ನೂ ತೇಜಸ್ಸನ್ನೂ ತುಂಬುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಮನಸ್ಸು ಸಮರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಸಮರ್ಥ ಮನಸ್ಸು ಸಾಧಿಸಲಾರದ್ದು ಯಾವುದಿದೆ ? ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಯೆಂಬ ಈ ಅದ್ಭುತ ಉಪಾಯದ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯೂ ಹೆಚ್ಚೆಚ್ಚು ಪಡೆಯುವಂತಾಗಬೇಕು.

ಇನ್ನು ಕೆಲವು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿದ್ದಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯಿಲ್ಲ. ನಂಬುವುದಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟವೂ ಇಲ್ಲ. ಅಂಥವರು ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೂ ಉತ್ತರವಿದೆ. ಅಂಥವರು ತಮಗೆ ತಾವೇ ಹೀಗೆ ದೃಢವಾಗಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲಿ :

“ನಾನು ಹೆಚ್ಚೆಚ್ಚು ಓದುತ್ತೇನೆ, ಹೆಚ್ಚೆಚ್ಚು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡು ತ್ತೇನೆ. ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ್ದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ, ಮತ್ತು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೆನಪಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಹೀಗೆ ಮಾಡುತ್ತ ನಾನು ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಿದ್ಯಾವಂತನಾಗಿಯೇ ತೀರುತ್ತೇನೆ.”

ಇದು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಭಾವನೆ. ಈ ರೀತಿ ಭಾವಿಸುತ್ತ ಭಾವಿಸುತ್ತಲೇ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯು ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಿದ್ಯಾವಂತನಾಗುವುದು ಖಂಡಿತ. ಏಕೆಂದರೆ “ಯದ್ಭಾವಂ ತದ್ಭವತಿ” ಎಂಬಂತೆ, ನಾವು ಹೇಗೆ ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಆಗುತ್ತೇವೆ. ಇದೊಂದು ಅನಿವಾರ್ಯ ನಿಯಮ. ಆದರೆ ಭಾವಿಸುವುದನ್ನು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಭಾವಿಸಬೇಕು, ಶ್ರದ್ಧೆ ಯಿಂದ ಭಾವಿಸಬೇಕು. ಇದು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯೇ ಆಗಲಿ ಭಾವನೆಯೇ ಆಗಲಿ, ಶಕ್ತಿಯುತವಾಗುವುದು ಹಾಗೂ ಫಲಕಾರಿಯಾಗುವುದು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ. ಈ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯೂ ಅರಿತಿರಬೇಕು.

ಈ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಅಥವಾ ಭಾವನೆಯನ್ನು ರಾತ್ರಿ ಮಲಗುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದರಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ರಹಸ್ಯವಿದೆ. ಮಲಗುವ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಆಲೋಚನೆಗಳು, ಭಾವನೆಗಳು ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳಕ್ಕೆ ಇಳಿಯುತ್ತವೆ. ಬೆಳಗ್ಗೆ ಏಳುವಾಗ ಅದೇ ಭಾವನೆಗಳೇ ಇನ್ನಷ್ಟು ಪುಷ್ಟಿಗೊಂಡು ವ್ಯಕ್ತ ವಾಗುತ್ತವೆ. ಒಂದೇ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಕೆಲವಾರು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಭಾವಿಸುತ್ತ ಬಂದಾಗ ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾದ ಭಾವನೆಯಿಂದ ನಾವು ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸಲು ಸಮರ್ಥರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಮಹಾಪುರುಷರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಮಾನವರಾದ ಅವರು ಮಹಾಪುರುಷರಾದದ್ದು ಹೇಗೆ ? ಪ್ರಬಲ ಭಾವನಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ, ಪ್ರಬಲ ಸಂಕಲ್ಪಶಕ್ತಿಯಿಂದ! ಅವರು ಉನ್ನತ, ಉದಾತ್ತ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಸದಾ ಭಾವಿಸುತ್ತ ಬಂದರು: “ನಾನು ಇಂತಿಂಥದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ಮಾಡಿಯೇತೀರುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು. ಕೊನೆ ಗೊಂದು ದಿನ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿಯೇತೀರಿದರು, ಮಹಾ ಪುರುಷರೆನಿಸಿದರು.

ಆದ್ದರಿಂದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯು ಭಾವಿಸುತ್ತಿರಲಿ :

“ನಾನು ಹೆಚ್ಚೆಚ್ಚು ಓದುತ್ತೇನೆ, ಹೆಚ್ಚೆಚ್ಚು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡು ತ್ತೇನೆ. ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ್ದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ, ಮತ್ತು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೆನಪಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಹೀಗೆ ಮಾಡುತ್ತ ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾನು ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಿದ್ಯಾವಂತನಾಗಿಯೇ ತೀರುತ್ತೇನೆ.”

ಈ ಭಾವನೆಯ ಶಕ್ತಿ ಅದೆಷ್ಟೆಂದರೆ ಅದರ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯು ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖನಾಗುತ್ತಾನೆ . . . ಕಾರ್ಯತತ್ಪರನಾಗುತ್ತಾನೆ . . . ಕೃತಕೃತ್ಯ ನಾಗುತ್ತಾನೆ–ಎಂದರೆ ಒಂದು ದಿನ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಿದ್ಯಾವಂತನೆಂದು ಸನ್ಮಾನಿತ ನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಲು ಬೇರೆ ಮಾತು ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ವತಃ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುವವನಿಗೇ ಕೃತಾರ್ಥತೆಯ ಅನುಭವ ವಾಗುವುದಲ್ಲ !